\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}


\begin{center}
\section*{Комбінаторика.}
\end{center}

\textit{\textbf{Теорія.}} \textit{Перестановки} з $n$ елементів~--- такі їх сукупності, що відрізняються одна від оншої лише порядком входження елементів. Їх кількість визначається за формулою $P_{n}=n!$.

\textit{Розміщення} з $n$ елементів по $m$~--- такі сукупності по $m$ елементів, що відрізняються одна від одної принаймні одним елементом або порядком їх входження. Визначаються формулою $A_{n}^{m}=\frac{n!}{(n-m)!}$.

\textit{Сполуки} з $n$ елементів по $m$~--- такі сукупності $m$ елементів, що відрізняються одна від одної принаймні одним елементом, порядок входження при цьому не грає ролі (всі елементи вважаються однаковими). Формула: $C_{n}^{m}=\frac{n!}{(n-m)!m!}$.

\bigskip

\begin{enumerate}
\item В поштовомі відділенні продаються конверти 10 видів. Скількома способами можна купити в ньому:

а) 12 конвертів

б) 8 конвертів

в) 8 різних конвертів?

\item Скількома способами можна вибрати $k$ шарів з $n$ підряд так, щоб не було 3 вибраних шари підряд.

\item 30 чоловік голосують за одну з 5 партій. Скількома способами можуть розділитися голоси, якщо кожний голосує лише за одну партію, і враховується лише кількість голосів, подану за кожну партію.

\item Скількома способами троє людей можуть розділити між собою 7 однакових монет. А 7 різних?

\item Тура переміщується по клітинках дошки з поля $A1$ в поле $H8$, рухаючись лише або вперед або вправо на 1 поле за хід. Скількома способами вона може це зробити?
    
\item В компанії з 10 чоловік відбулося 14 попарних суперечок. Доведіть, що з них всерівно можна зібрати компанію з трьох чоловік, що не сварилися між собою.
    
    

    
    
\end{enumerate}

\end{document}

