\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}


\begin{large}

\begin{center}
\section*{Розфарбування.}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item В центрі куба $3\times 3\times 3$ сидить жук. Доведіть що він, переповзаючи через ребра, не зможе обійти всі кубики $1\times 1\times 1$ по одному разу.
    
\item Замок має вигляд прямокутника $9\times 11$, кожна клітинка крім центральної - кімната, в центральній - басейн. В кожній стіні (стороні клітинки), що розділяє дві сусідні кімнати, є двері. Чи можна, не виходячи із замка, і не заходячи в басейн, обійти всі кімнати, побувавши в кожній рівно по одному разу?

\item Чи можна із 13 кірпічів $1\times 1\times 2$ скласти куб $3\times 3\times 3$ з диркою $1\times 1\times 1$ в центрі.

\item Правильний трикутник розбито на $n^{2}$ правильних трикутників. Частина з них занумерована $1,2,...,m$, кожні два трикутники з послідовними номерами мають суміжні сторони. Доведіть, що $m\leq n^{2}-n+1$.
    
    
\item Дано куб зі стороною 4. Чи можна повністю обклеїти три його грані, що мають спільну вершину, 16 паперовими прямокутними полосами розміром $1\times 3$?
    
\item Площина зафарбована в 7 кольорів. Чи обовязково знайдуться дві точки одного кольору, відстань між якими рівна 1?

\end{enumerate}


\end{large}
\end{document}

