\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}


\begin{large}

\begin{center}
\section*{Деякі геометричні задачі.}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item У правильного 10000-кутника 4001 вершина є зафарбованою. Доведіть, що існують три зафарбовані вершини, що лежать у вершинах рівнобедреного трикутника.
    
\item Точки $K$ і $N$ знаходяться на сторонах $AB$ і $AC$ трикутника $ABC$, причому $AK=BK$ і $AN=2NC$. В якому відношенні відрізок $KN$ ділить медіану $AM$ трикутника $ABC$?

\item Всі вершини трикутника $ABC$ лежать всередині квадрата. Доведіть, що якщо відобразити їх усі симетрично відносно точки перетину медіан трикутника $ABC$, то хоча б одна із отриманих точок опиниться всередині квадрату.

\item У трикутнику $ABC$ точка $I$~--- центр вписаного кола. Точки $M$ і $N$~--- середини сторін $BC$ і $AC$ відповідно. Відомо, що кут $AIN$ прямий. Доведіть, що кут $BIM$~--- також прямий.

\item У трикутнику $ABC$ проведено висоти $AE$, $BM$ і $CP$. Відомо, що пряма $EM$ паралельна до $AB$ і $EP$ паралельна до $AC$. Доведіть, що $MP$ паралельна до $BC$.
    
\item Дошка розміром $2020\times 2020$ розділена на квадратні клітинки зі стороною 1. Деякі клітинки дошки занумеровані числами $1,2,...$ так, що на відстані, меншій за 10 від любої незанумерованої клітинки існує занумерована. Доведіть, що існують дві клітинки на відстані, меншій 150, які занумеровані числами, що відрізняються більш ніж на 23. (відстань між клітинками~--- це відстань між їхніми центрами.)


\end{enumerate}


\end{large}
\end{document}

