\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\section*{Сума всього і двома способами.}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{-1}

\item Чи можна розставити числа в квадратній таблиці $5\times 5$ так, щоб сума чисел в кожному рядку була додатньою, а в кожному стовбці була відємною.

\item  В класі 27 учнів. Кожний хлопець дружить з чотирма дівчатами, кожна дівчина~--- з пятьма хлопцями. Скільки в класі хлопців і скільки дівчат?

\item Із цифр 1 і 2 склали 5 $n$-значних чисел, так, що довільні два співпали рівно в $m$ розрядах, но ні в одному розряді не співпали всі 5. Довести, що $$\frac{2}{5}\leq\frac{m}{n}\leq\frac{3}{5}.$$

\item Дано множину із 2019 чисел, таких, що якщо кожне число в наборі замінити на суму інших, то вийде той же набір. Доведіть, що добуток чисел в наборі рівний 0.

\item Дано 100 різних чисел таких, що якщо кожне число замінити на суму інших, отримується той же набір чисел. Доведіть, що добуток чисел в цьому наборі додатній.

\item Нехай таблиця $100\times 100$ заповнена числами із послідовності $\{1,...,100\}$ так, що кожне число зустрічається рівно 100 раз. Довести, що існує стовбець або рядок, що містить хоча б 10 різних чисел.

\item В клітинки шахматної доски вписані числа від 1 до 64 (перша горизонталь - числа від 1 до 8, друга - від 9 до 16 і т. д.) Перед деякими числами поставлені плюси, перед іншими - мінуси, так, що в кожній горизонталі і в кожній вертикалі по 4 плючи і 4 мінуси. Довести, що сума всіх чисел рівна нулю.

\item На столі лежать дві колоди, по 50 карт в кожній. Першу колоду перетосували і поклали на другу. Потім для кожної карти першої колоди порахували кількість карт між нею і такою ж картою другої колоди. Ми отримали 50 чисел і додали їх. Чому рівна ця сума?
\end{enumerate}

\end{large}
\end{document}

