\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\section*{Лема про тризубець та теорема Наполеона.}


\quad \textbf{Теорема 1. (Лема про тризубець.)} Нехай в трикутнику $\triangle ABC$ бісектриса до сторони $BC$ перетинає описане навколо трикутника коло в точці $L$. Тоді виконується рівність $LB=LI=LC=LW_{A}$, де $I$~--- інцентр (точка перетину бісектрис та центр вписаного в $\triangle ABC$ кола), $W_{A}$~--- центр зовнішньовписаного кола, що дотикається до сторони $BC$.


1. Нехай для сторін трикутника виконуються відношення $b>a>c$ та $a=\frac{b+c}{2}$, $AN$~--- бісектриса кута при вершині $A$, перетинає описане навколо трикутника коло в точці $N$, $I$~--- інцентр. Доведіть, що $AI=NI$.


2. Трикутник $\triangle ABC$ вписаний в коло $O$, $W_{B}$ і $W_{C}$~--- центри зовнішньовписаних кіл $\triangle ABC$, що дотикаються до $AC$ і $AB$ відповідно. Точка $A''$ є серединою дуги $BAC$ кола $O$. Доведіть, що $A''B=A''C=A''W_{B}=A''W_{C}$.

\textbf{Теорема 2. (Теорема Наполеона.)} Для довільного трикутника центри рівносторонніх трикутників, побудованих ззовні на його сторонах, утворюють рівносторонній трикутник.



3. Нехай $ABCD$~--- паралелограмм, трикутники $DCQ$ та $CBQ$ зовні побудовані рівносторонні. Довести, що трикутник $AQP$~--- рівносторонній.

\textbf{Теорема 3. (Лема, обернена до леми про тризубець)} Нехай в трикутнику $\triangle ABC$ бісектриса до сторони $BC$ перетинає описане навколо трикутника коло в точці $L$, та для деякої точки $X$ на $AL$ виконується рівність $LB=LC=LX$. Тоді точка $X$ є інцентром трикутника.

4. Два кола радіуса 1 перетинаються в точках $X, Y$, відстань між якими також 1. Із точки $C$ одного кола проведено дотичні $CA$ та $CB$ до іншого кола. Пряма $CB$ перетинає перше коло в іще одній точці - $A'$. Знайти $AA'$.

5. Прямокутний трикутник $\triangle ABC$ з прямим кутом при вершині $C$ вписаний в коло $O$, $P$ і $K$~--- середини відповідно дуг $BC$ та $CA$. $I$~--- інцентр цього трикутника, $N$~--- точка перетину $PK$ та $AC$. Знайдіть величину кута $\angle NIC$


\end{large}
\end{document}

