\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=1cm,bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\begin{center}
\section*{Задачі JS - beginner level.}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Згенеруйте рандомний пароль}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка генерує рандомний пароль заданої довжини, використовуючи комбінацію літер, цифр і спеціальних символів.

\item \textbf{Обчисліть площу кола}\\
Опис. Напишіть функцію JavaScript, яка приймає радіус кола як вхідні дані та обчислює його площу, повертаючи результат.

\item \textbf{Видалити повторювані елементи з масиву}\\
Опис. Напишіть функцію JavaScript, яка приймає масив як вхідні дані та видаляє всі повторювані елементи, повертаючи новий масив без дублікатів.

\item \textbf{Підрахувати кількість голосних у рядку}\\
Опис: напишіть функцію JavaScript, яка приймає рядок як вхідні дані та підраховує кількість голосних (a, e, i, o, u) у рядку, повертаючи кількість.

\item \textbf{Перша літера кожного слова в рядку з великої літери}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка приймає рядок як вхідні дані та робить першу літеру кожного слова великою, повертаючи змінений рядок.

\item \textbf{Знайдіть найдовше слово в рядку}\\
Опис: напишіть функцію JavaScript, яка приймає рядок як вхідні дані та знаходить найдовше слово в рядку, повертаючи найдовше слово.

\item \textbf{Обчисліть степінь числа}\\
Опис: напишіть функцію JavaScript, яка приймає базове число та експоненту як вхідні дані та обчислює результат піднесення основи до експоненти, повертаючи результат.

\item \textbf{Перевірте, чи є рядок дійсною електронною адресою}\\
Опис: напишіть функцію JavaScript, яка приймає рядок як вхідні дані та перевіряє, чи це дійсна електронна адреса, повертаючи логічне значення (true або false).

\item \textbf{Змініть порядок слів у рядку на зворотний}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка приймає рядок як вхідні дані та змінює порядок слів у рядку, повертаючи змінений рядок.

\item \textbf{Знайти перетин двох масивів}\\
Опис. Напишіть функцію JavaScript, яка приймає два масиви як вхідні дані та знаходить перетин (загальні елементи) між ними, повертаючи новий масив із загальними елементами.

\item \textbf{Знайти найчастіший елемент у масиві}\\
Опис. Напишіть функцію JavaScript, яка приймає масив елементів як вхідні дані та знаходить елемент у масиві, що зустрічається найчастіше, та повертає цей елемент.

\item
\textbf{Знайдіть друге найменше число в масиві}\\
Опис. Напишіть функцію JavaScript, яка приймає масив чисел як вхідні дані та знаходить друге найменше число в масиві, повертаючи результат.

\item
\textbf{Знайдіть найближчу пару точок на двовимірній площині}\\
Опис. Напишіть функцію JavaScript, яка приймає масив точок (координати x, y) як вхідні дані та знаходить пару точок, які є найближчими одна до одної, повертаючи дві точки.

\item
\textbf{Комбінації} \\
Опис. Дано два цілі числа n і k, повернути всі можливі комбінації k чисел, вибраних із діапазону [1, n] (Наприклад, для n=3 та k=2: [1,2], [1,3], [2,3]~--- діапразон [1,3] та ми вибираємо комбінації по 2 числа).

\item
\textbf{Дійсний номер трикутника }\\
Опис: задано цілочисельний масив nums, поверніть кількість триплетів, вибраних із масиву, які можуть утворювати трикутники, якщо ми беремо їх як довжини сторін трикутника.

\item
\textbf{Сума квадратів чисел} \\
Опис: задано ціле невід’ємне число c. Знайдіть, чи існують два цілі числа a і b, такі що $a^2 + b^2 = c.$

\end{enumerate}


\pagebreak








\begin{center}
\section*{Задачі JS - mid level.}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Найдовший підрядок без символів, що повторюються} \\
Опис: задано рядок s, знайти довжину найдовшого підрядка без повторюваних символів.

\item \textbf{Відновити IP-адреси }\\
Опис: дійсна IP-адреса складається рівно з чотирьох цілих чисел, розділених одинарними крапками. Кожне ціле число має значення від 0 до 255 (включно) і не може мати нулів на початку. Наприклад, «0.1.2.201» і «192.168.1.1» є дійсними IP-адресами, але «0.011.255.245», «192.168.1.312» і «192.168@1.1» є недійсними IP-адресами. Дано рядок s, що містить лише цифри, повернути всі можливі дійсні IP-адреси, які можна сформувати шляхом вставки крапок у s. Вам не дозволяється змінювати порядок або видаляти будь-які цифри в s. Ви можете повернути дійсні IP-адреси в будь-якому порядку.


\item \textbf{Пошук слова} \\
Опис: Дано таблицю символів розміром m x n і слово word, повертає істину, якщо word існує в сітці. Слово можна побудувати з букв послідовно розташованих клітинок, де сусідні клітинки є горизонтально або вертикально сусідніми. Одна й та сама літерна клітинка не може використовуватися більше одного разу.



\item
\textbf{Редагувати відстань} \\
Опис: задано два рядки word1 і word2, повернути мінімальну кількість операцій, необхідних для перетворення word1 у word2. Над словом можна виконувати такі три операції: вставити символ; Видалити символ; Замінити символ.

\item
\textbf{Кількість островів }\\
Опис: Дано двійкову сітку m x n, яка представляє карту «1» (земля) і «0» (вода), повертає кількість островів. Острів оточений водою і утворений з’єднанням суміжних земель горизонтально або вертикально. Ви можете припустити, що всі чотири краї сітки оточені водою.

\item
\textbf{Домашній грабіжник }\\
Опис: Ви професійний грабіжник, який планує пограбувати будинки на вулиці. У кожному будинку схована певна сума грошей. Єдина перешкода, яка заважає вам пограбувати кожен з них, полягає в тому, що в сусідніх будинках підключено системи безпеки, і вона автоматично зв’яжеться з поліцією, якщо два сусідні будинки були зламані в одну ніч. Маючи цілий масив nums, що представляє суму грошей у кожному будинку, поверніть максимальну суму грошей, яку ви можете пограбувати сьогодні ввечері, не сповіщаючи поліцію.

\item
\textbf{Порахувати прості числа} \\
Опис: задано ціле число n, повертає кількість простих чисел, які строго менші за n.



\item
\textbf{Ряд клавіатури }\\
Опис: задано масив рядкових слів, поверніть слова, які можна ввести за допомогою літер алфавіту лише в одному рядку американської клавіатури
Неспадні підпослідовності
Опис: задано цілочисельний масив nums, повертає всі різні можливі неспадні підпослідовності даного масиву принаймні з двома елементами. Ви можете повернути відповідь у будь-якому порядку.

\item
\textbf{Перестановка в рядку} \\
Опис: задано два рядки s1 і s2, повертає true, якщо s2 містить перестановку s1, або false в іншому випадку. Іншими словами, повертає істину, якщо одна з перестановок s1 є підрядком s2.

\item
\textbf{Наступний більший елемент }\\
Опис: задано натуральне число n, знайдіть найменше ціле число, яке має такі самі цифри, що й у цілі n, і яке більше за n. Якщо такого натурального числа не існує, поверніть -1.

\item
\textbf{Кількість провінцій }\\
Опис: Є n міст. Деякі з них підключені, а деякі ні. Якщо місто a пов’язане безпосередньо з містом b, а місто b пов’язане безпосередньо з містом c, то місто a пов’язане опосередковано з містом c. Провінція — це група прямо чи опосередковано пов’язаних міст і жодних інших міст поза групою. Вам надається матриця n x n isConnected, де isConnected[i][j] = 1, якщо i-те місто та j-те місто безпосередньо з’єднані, і isConnected[i][j] = 0 в іншому випадку. Повертає загальну кількість провінцій.

\item
\textbf{01 Матриця }\\
Опис: Дано мат двійкової матриці m x n, поверніть відстань найближчого 0 для кожної комірки. Відстань між двома сусідніми клітинами дорівнює 1.

\item
\textbf{Множення комплексних чисел} \\
Опис: комплексне число можна представити у вигляді рядка у формі «дійсний+уявний», де: дійсне — це дійсна частина, а це ціле число в діапазоні [-100, 100]. imaginary — це уявна частина, яка є цілим числом у діапазоні [-100, 100]. i2 == -1. Дано два комплексних числа num1 і num2 як рядки, повернути рядок комплексного числа, яке представляє їх множення.

\item
\textbf{Безперервна сума підмасиву} \\
Опис: задано цілий масив nums і ціле k, повертає true, якщо nums має правильний підмасив, або false в іншому випадку. Хороший підмасив – це підмасив, де: його довжина дорівнює принаймні двом, а сума елементів підмасиву кратна k. Зауважте, що: підмасив — це безперервна частина масиву. Ціле число x є кратним k, якщо існує таке ціле число n, що x = n * k. 0 завжди кратне k.

\item
\textbf{Найдовша незвичайна підпослідовність II} \\
Опис: задано масив рядків strs, повертає довжину найдовшої незвичайної підпослідовності між ними. Якщо найдовша незвичайна підпослідовність не існує, поверніть -1. Незвичайна підпослідовність між масивом рядків — це рядок, який є підпослідовністю одного рядка, але не інших. Підпослідовність рядка s - це рядок, який можна отримати після видалення будь-якої кількості символів з s.

\item
\textbf{Розміна монет II} \\
Опис: Вам надається цілочисельний масив монет, що представляє монети різних номіналів, і ціла сума, що представляє загальну суму грошей. Поверніть кількість комбінацій, які складають цю суму. Якщо ця сума грошей не може бути отримана жодною комбінацією монет, поверніть 0. Ви можете припустити, що у вас є нескінченна кількість монет кожного виду.

\item
\textbf{Знайдіть найбільше значення в кожному рядку дерева} \\
Опис: враховуючи корінь бінарного дерева, повертає масив із найбільшим значенням у кожному рядку дерева (з індексом 0).

\item
\textbf{Додавання і віднімання дробів} \\
Опис: задано рядковий вираз, що представляє вираз додавання та віднімання дробів, повертає результат обчислення у форматі рядка. Кінцевим результатом має бути нескоротний дріб. Якщо кінцевий результат є цілим числом, змініть його на формат дробу зі знаменником 1. Отже, у цьому випадку 2 потрібно перетворити на 2/1.

\item
\textbf{Дійсний квадрат }\\
Опис: задано координати чотирьох точок у двовимірному просторі p1, p2, p3 і p4, поверніть істину, якщо чотири точки утворюють квадрат. Координата точки pi представлена як [xi, yi]. Введення не надається в довільному порядку. Правильний квадрат має чотири рівні сторони з позитивною довжиною та чотири рівні кути (кути 90 градусів).

\item
\textbf{Сума підмасиву дорівнює K} \\
Опис: Дано масив цілих чисел nums і ціле число k, повертає загальну кількість підмасивів, сума яких дорівнює k. Підмасив — це безперервна непорожня послідовність елементів у масиві.

\item
\textbf{Мінімальна різниця в часі }\\
Опис: задано список 24-годинних часових точок у форматі «ГГ:ХХ», повертає мінімальну різницю в хвилинах між будь-якими двома часовими точками у списку.

\item
\textbf{Безперервний масив} \\
Опис: задано двійковий масив nums, повертає максимальну довжину безперервного підмасиву з рівним числом 0 і 1.

\item
\textbf{Паліндромні підрядки} \\
Опис: Дано рядок s, повернути кількість паліндромних підрядків у ньому. Рядок є паліндромом, коли він читається як назад, так і вперед. Підрядок — це безперервна послідовність символів у рядку.

\item
\textbf{Розв’яжіть рівняння} \\
Опис: розв’яжіть задане рівняння та поверніть значення «x» у вигляді рядка «x=value». Рівняння містить лише операції «+», «-», змінну «x» та її коефіцієнт. Ви повинні повернути «Немає розв’язків», якщо для рівняння немає розв’язку, або «Нескінченні розв’язки», якщо для рівняння існує нескінченна кількість розв’язків. Якщо існує точно один розв’язок рівняння, ми гарантуємо, що значення «x» є цілим числом.
Вхід: рівняння = "x+5-3+x=6+x-2"
Вихід: "x=2"





\item
\textbf{Кролики в лісі} \\
Опис: Є ліс з невідомою кількістю кроликів. Ми запитали n кроликів: «Скільки кроликів такого ж кольору, як і ви?» і зібрав відповіді в цілочисельний масив answers, де answers[i] — це відповідь i-го кролика. За допомогою масиву відповідей поверніть мінімальну кількість кроликів, які можуть бути в лісі.

\item
\textbf{Дійсний стан Tic-Tac-Toe }\\
Опис: враховуючи дошку Tic-Tac-Toe як дошку з рядковим масивом, повертати true тоді і тільки якщо можна досягти цієї позиції дошки під час дійсної гри в хрестики-нулики.

\item
\textbf{Перевірте номер кредитної картки}\\
Опис: напишіть функцію JavaScript, яка приймає номер кредитної картки як вхідні дані та перевіряє його на основі алгоритму Luhn, повертаючи логічне значення, яке вказує, чи номер дійсний чи ні.



\item
\textbf{Сортувати масив об’єктів за властивістю}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка приймає масив об’єктів, кожен з яких має певну властивість, і сортує масив на основі цієї властивості, повертаючи відсортований масив.


\item
\textbf{Перетворення числа на римські цифри}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка приймає додатне ціле число як вхідні дані та перетворює його на римські цифри, повертаючи подання римських цифр.

\item
\textbf{Перевірте, чи є рядок анаграмою}\\
Опис: напишіть функцію JavaScript, яка приймає два рядки як вхідні дані та перевіряє, чи є вони анаграмами (містять однакові символи в іншому порядку), повертаючи логічне значення.


\end{enumerate}

\pagebreak









\begin{center}
\section*{Задачі JS - advanced level.}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item
\textbf{Реалізувати бінарний алгоритм пошуку}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка виконує двійковий пошук у відсортованому масиві, щоб знайти певний елемент, повертаючи його індекс або -1, якщо не знайдено.

\item
\textbf{Реалізація стекової структури даних}\\
Опис: напишіть клас JavaScript, який реалізує структуру даних стека за допомогою таких методів, як push, pop і peek.

\item
\textbf{Реалізація структури даних черги}\\
Опис: Напишіть клас JavaScript, який реалізує структуру даних черги за допомогою таких методів, як enqueue, dequeue і peek.

\item \textbf{Сортування масиву за допомогою спеціального алгоритму сортування}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка приймає масив чисел як вхідні дані та сортує його за допомогою спеціального алгоритму сортування (наприклад, сортування злиттям або швидке сортування).

\item
\textbf{Знайти всі перестановки рядка}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка приймає рядок як вхідні дані та знаходить усі можливі перестановки символів у рядку, повертаючи масив перестановок.

\item
\textbf{Реалізація структури даних графа}\\
Опис: напишіть клас JavaScript, який реалізує структуру даних графа за допомогою таких методів, як addVertex, addEdge і findShortestPath.

\item
\textbf{Зведення вкладеного масиву}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка приймає вкладений масив як вхідні дані та зводить його в однорівневий масив, повертаючи зведений масив.

\item
\textbf{Реалізуйте алгоритм пошуку в глибину}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка виконує пошук у глибину на графіку та повертає порядок обходу вузлів.

\item
\textbf{Реалізація бінарного дерева пошуку}\\
Опис: напишіть клас JavaScript, який реалізує бінарну структуру даних дерева пошуку з такими методами, як вставка, видалення та пошук.

\item
\textbf{Реалізуйте алгоритм Дейкстри}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка знаходить найкоротший шлях у зваженому графі за допомогою алгоритму Дейкстри, повертаючи найкоротший шлях від даної вершини до цільової вершини.

\item
\textbf{Згенерувати всі можливі підмножини масиву}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка приймає масив як вхідні дані та генерує всі можливі підмножини масиву, повертаючи масив масивів, що представляють підмножини.

\item
\textbf{Реалізуйте алгоритм сортування за принципом}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка приймає масив чисел як вхідні дані та сортує його за допомогою сортування за принципом непорівняльного алгоритму цілочисельного сортування.

\item
\textbf{Реалізуйте структуру даних зв’язаного списку}\\
Опис: напишіть клас JavaScript, який реалізує структуру даних зв’язаного списку з такими методами, як вставка, видалення та пошук.

\item
\textbf{Знайдіть k-й найменший елемент у масиві}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка приймає масив чисел і ціле k як вхідні дані та знаходить k-й найменший елемент у масиві, повертаючи цей елемент.

\item
\textbf{Виконайте множення матриць}\\
Опис: Напишіть функцію JavaScript, яка приймає дві матриці як вхідні дані та виконує множення матриць, повертаючи результуючу матрицю.

\item
\textbf{Гра життя} \\
Опис: «Гра в життя», також відома просто як «Життя», — це клітинний автомат, розроблений британським математиком Джоном Хортоном Конвеєм у 1970 році. Дошка m x n складається з клітинок розміром 1 x 1, де кожна клітинка має початковий стан: жива (позначена 1) або мертва (позначена 0). Кожна клітина взаємодіє зі своїми вісьмома сусідами (по горизонталі, вертикалі, діагоналі), використовуючи наступні чотири правила (взяті з наведеної вище статті у Вікіпедії): Будь-яка жива клітина з менш ніж двома живими сусідами гине, ніби це викликано недостатнім населенням. Будь-яка жива клітина з двома-трьома живими сусідами живе до наступного покоління. Будь-яка жива клітина з більш ніж трьома живими сусідами гине, ніби від перенаселення. Будь-яка мертва клітина з рівно трьома живими сусідами стає живою клітиною, як би шляхом розмноження. Наступний стан створюється одночасним застосуванням наведених вище правил до кожної клітини в поточному стані, де народження та смерть відбуваються одночасно. Враховуючи поточний стан сітки m x n, поверніть наступний стан.

\end{enumerate}

\pagebreak







\begin{center}
\section*{Задачі HTML і CSS.}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Створіть адаптивну навігаційну панель із викидним меню}\\
Опис: створіть адаптивну панель навігації зі викидним меню за допомогою HTML і CSS. Переконайтеся, що панель навігації згортається в меню гамбургера на менших екранах.

\item \textbf{Спроектуйте багатокрокову форму}\\
Опис: створіть багатокрокову форму за допомогою HTML і CSS, де кожен крок відображається на окремій сторінці чи розділі. Реалізуйте навігацію між кроками та перевірку форми.

\item \textbf{Створення слайд-шоу з автоматичними переходами}\\
Опис: створіть слайд-шоу за допомогою HTML, CSS і JavaScript, де зображення або вміст автоматично змінюватимуться через задані проміжки часу. Додайте елементи керування для ручної навігації слайд-шоу.

\item \textbf{Впровадити адаптивну шкалу часу}\\
Опис: створіть адаптивну шкалу часу за допомогою HTML і CSS для відображення хронологічної серії подій або етапів. Кожна подія має містити назву, дату та
опис.

\item \textbf{Розробити таблицю ціноутворення}\\
Опис: створіть таблицю цін за допомогою HTML і CSS, щоб продемонструвати різні тарифні плани або пакети. Додайте функції, ціни та кнопки із закликом до дії для кожного плану.

\item \textbf{Створіть адаптивну сіткову галерею з фільтрацією}\\
Опис: створіть адаптивну сіткову галерею за допомогою HTML, CSS і JavaScript. Дозвольте користувачам фільтрувати елементи галереї на основі категорій або тегів за допомогою інтерактивних кнопок або спадних меню.

\item \textbf{Розробіть форму реєстрації на інформаційний бюлетень із перевіркою}\\
Опис: створіть форму реєстрації на інформаційний бюлетень за допомогою HTML і CSS і запровадьте перевірку форми, щоб переконатися, що введена адреса електронної пошти має правильний формат.

\item \textbf{Створіть анімований індикатор прогресу}\\
Опис: створіть анімований індикатор виконання за допомогою HTML, CSS і JavaScript. Індикатор прогресу має анімувати, коли користувач прокручує сторінку вниз, відображаючи його прогрес.

\item \textbf{Розробити чуйний акордеон}\\
Опис: створіть адаптивний акордеон за допомогою HTML, CSS і JavaScript. Акордеон має розгортати та згортати розділи вмісту при натисканні, дозволяючи користувачам переглядати додаткові деталі.

\item \textbf{Реалізуйте липкий заголовок}\\
Опис: створіть липкий заголовок за допомогою HTML, CSS і JavaScript, який залишається фіксованим у верхній частині сторінки, коли користувач прокручує сторінку. Заголовок має змінювати вигляд під час прокручування.

\item \textbf{Вставити відео}\\
Опис: вставте відео в документ HTML за допомогою тегу < video > і вкажіть джерело відео, розміри та додаткові елементи керування.

\item \textbf{Впровадити адаптивну галерею зображень}\\
Опис: створіть адаптивну галерею зображень за допомогою HTML і CSS, де кілька зображень відображаються у вигляді сітки та регулюють їхній розмір відповідно до розміру екрану.

\item \textbf{Створіть сторінку контактів з інтеграцією Google Maps}\\
Опис: Створіть сторінку контактів за допомогою HTML і CSS, включаючи форму для надсилання запитів користувачами та інтегруйте Карти Google для відображення розташування.

\item \textbf{Створіть динамічний квіз}\\
Опис: створіть програму для тестування за допомогою HTML, CSS і JavaScript. Тест має завантажувати запитання із зовнішнього файлу JSON, дозволяти користувачам вибирати відповіді та відображати остаточний рахунок у кінці.

\item
\textbf{Реалізуйте гру з перетягуванням}\\
Опис: створіть гру з перетягуванням за допомогою HTML, CSS і JavaScript. Користувачі повинні мати можливість перетягувати елементи та опускати їх у певні цільові області, щоб завершити гру.

\item
\textbf{Створіть галерею тривимірних кубів}\\
Опис: створіть галерею 3D-кубів за допомогою HTML, CSS і JavaScript. Кожна грань куба має відображати зображення або вміст, і куб має обертатися від взаємодії користувача.

\item
\textbf{Створіть програму погоди за допомогою API}\\
Опис: створіть програму погоди, яка використовує HTML, CSS і JavaScript для отримання даних про погоду з API погоди та відображення їх у візуально привабливий спосіб на веб-сторінці.

\item
\textbf{Реалізуйте анімацію частинок}\\
Опис: Створіть анімацію частинок за допомогою HTML canvas і JavaScript. Анімація повинна включати рухомі частинки різних форм і кольорів.

\item
\textbf{Створіть інтерактивну шкалу часу за допомогою анімації GSAP}\\
Опис: створіть інтерактивну шкалу часу за допомогою HTML, CSS і GSAP (платформа анімації GreenSock). Користувачі повинні мати можливість натискати події, щоб побачити більше деталей і переміщатися по часовій шкалі.

\item
\textbf{Створіть анімовану сторінку входу за допомогою SVG}\\
Опис: створіть анімовану сторінку входу за допомогою HTML, CSS і SVG (масштабована векторна графіка). Використовуйте анімацію SVG для створення інтерактивних елементів входу.

\item
\textbf{Створіть віртуальне піаніно}\\
Опис: створіть віртуальне піаніно за допомогою HTML, CSS і JavaScript, дозволяючи користувачам грати музичні ноти за допомогою клавіатури або миші.

\item
\textbf{Реалізуйте додаток для малювання на основі canvas}\\
Опис: створюйте програму для малювання за допомогою HTML canvas і JavaScript. Користувачі повинні мати можливість малювати від руки, використовувати різні кольори та розмір пензля.

\item
\textbf{Створіть редактор фотофільтрів}\\
Опис: створіть редактор фотофільтрів за допомогою HTML, CSS і JavaScript. Дозволити користувачам завантажувати зображення та застосовувати до нього різні фільтри.

\item
\textbf{Розробити тест на швидкість друку}\\
Опис: розробіть тест швидкості друку за допомогою HTML, CSS і JavaScript. Користувачі повинні мати можливість перевірити свою швидкість і точність друку.

\item
\textbf{Реалізуйте додаток для перетворення мовлення в текст}\\
Опис: створіть програму для перетворення мовлення в текст, використовуючи HTML, CSS і API Web Speech. Користувачі повинні мати можливість говорити в мікрофон, і текст відображатиметься на веб-сторінці.

\item
\textbf{Створіть анімований годинник лише за допомогою CSS}\\
Опис: Створіть анімований годинник за допомогою HTML і CSS без JavaScript. Годинник має відображати поточний час і оновлюватися в режимі реального часу.

\item
\textbf{Впровадити програму створення списків відтворення музики}\\
Опис: створіть програму для створення музичних списків відтворення за допомогою HTML, CSS і JavaScript. Користувачі повинні мати можливість шукати пісні, додавати їх до списку відтворення та відтворювати список відтворення.

\item
\textbf{Створіть динамічну карту з інтерактивними маркерами}\\
Опис: створіть динамічну карту за допомогою HTML, CSS і JavaScript, інтегрувавши бібліотеку карт, як-от Leaflet або Mapbox. Додайте інтерактивні маркери, які відображатимуть додаткову інформацію при натисканні.

\item
\textbf{Впровадити редактор коду на основі браузера}\\
Опис: розробіть редактор коду на основі браузера, використовуючи HTML, CSS, JavaScript і бібліотеку редактора коду, як-от CodeMirror або Monaco Editor.

\item
\textbf{Створіть додаток погоди на основі геолокації}\\
Опис: розробіть програму погоди, яка використовує HTML, CSS, JavaScript і API геолокації для відображення інформації про погоду на основі місцезнаходження користувача.

\item
\textbf{Впровадити програму з голосовим керуванням}\\
Опис: створіть програму з голосовим керуванням за допомогою HTML, CSS і API веб-мовлення. Користувачі повинні мати можливість взаємодіяти з програмою за допомогою голосових команд.

\end{enumerate}



\end{large}
\end{document}

