\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=1cm,bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}


\begin{center}
\section*{Деякі олімпіадні задачі.}
\end{center}

\bigskip


\hrule height 1pt
\vskip 3pt \hrule
\medskip
\medskip

\medskip


\begin{enumerate}
\item Знайдіть усі цілі числа n, які задовольняють рівність:
$$(n - 2013)(n - 2014)(n - 2016)(n - 2017) = 4.$$

\item Обчисліть значення суми $$\frac{1}{\sqrt{5}+\sqrt{1}}+\frac{1}{\sqrt{9}+\sqrt{5}}+...+\frac{1}{\sqrt{121}+\sqrt{117}}$$
    
\item Доведіть, що $n^{5}+4n$ ділиться на 5 для довільного $n$.

\item Знайдіть усі прості числа $p < q < r$ такі, що числа
$A = (r - p)(r - q)(q - p) + 1$ і $B = 3 p + 5q$ дорівнюють одному й тому самому
простому числу.

\item Вартість одного кілограма шоколадних цукерок – $x$ гривень, а
кілограма картоплі – $y$ гривень, причому числа $x$ та $y$ – натуральні та не більш
ніж двоцифрові. Мати сказала Андрійкові купити 200 грамів цукерок та 1 кг
картоплі, що мало коштувати рівно $N$ гривень. Андрійко все переплутав і купив
200 грамів картоплі та 1 кг цукерок. Йому довелося сплатити рівно $M > N$
гривень. Виявилось, що двоцифрові числа $N$ та $M$ записуються одними й тими
ж цифрами, але у різному порядку. Скільки коштує кілограм картоплі та
кілограм цукерок?

\item Розв'яжіть рівняння: $$\frac{1}{\sqrt{2014}-\sqrt{x}} + \frac{1}{\sqrt{2015}-\sqrt{x+1}} + \frac{1}{\sqrt{2016}-\sqrt{x+2}} =$$ $$= \frac{1}{\sqrt{2015-x}-\sqrt{1}} + \frac{1}{\sqrt{2016-x}-\sqrt{2}} + \frac{1}{\sqrt{2017-x}-\sqrt{3}}$$

\item У тенісному турнірі в одне коло взяли участь 8 дівчат (тобто кожна
тенісистка зіграла з кожною іншою рівно 1 раз, нічиїх у тенісі не буває). Оксана
посіла друге місце за набраними очками, і таку кількість очок не набрала більше
жодна інша учасниця. Яку максимальну кількість ігор могла програти Олеся,
яка перемогла в цьому турнірі? 

\item Знайдіть усі такі трійки простих чисел $( p, q, r)$ , що задовольняють
рівність $$\frac{q}{p-1}+\frac{r}{p+1}=\frac{q+r+1}{p}.$$

\item Відомо, що для чисел $a$, $b$, $c$ справджується умова: середнє
арифметичне чисел $a$, $b$ дорівнює числу $c$, тобто $c=\frac{1}{2}(a+b)$, а середнє
гармонічне чисел $a$, $c$ дорівнює числу $b$, тобто $b=\frac{2}{\frac{1}{a}+\frac{1}{b}}$. Чи обов’язково числа $a$, $b$, $c$ рівні між собою?

\end{enumerate}


\end{large}

\end{document}

