\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=1cm,bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}


\begin{center}
\section*{Конкурс.}
\end{center}


\bigskip


\hrule height 1pt
\vskip 3pt \hrule
\medskip
\medskip

\medskip




\begin{enumerate}
\item У родині 7 дочок, кожна з яких молодша від попередньої рівно на 2 роки. Скільки років найстаршій, якщо вона в 3 рази старша від наймолодшої?
    
\item У країні між будь-якими двома містами є авіасполучення. Скільки міст у країні, якщо відомо, що всього авіаліній більше 70, але менше 80?
    
\item Якщо від задуманого числа відняти 7 та одержану різницю помножити на 7, то отримаємо такий самий результат, якби від задуманого числа відняли 11 та одержану різницю помножили на 11. Яке число було задумано?
    
    
\item Усі натуральні числа від $1$ до $101$ записані підряд. Чи можна знаки «+» і «–» розташувати між ними так, щоб значення виразу, отриманого в результаті, дорівнювало 0?

\item Гра починається з числа 0. За хід дозволяється додати до наявного числа довільне натуральне число від 1 до 9. Виграє той, хто отримає число 200. Який гравець (той, хто ходить першим, чи другим) має виграшну стратегію?

\item В одній вершині додекаедра записано число 1, а в усіх решта – нулі.
Дозволяється за один крок до чисел на кінцях одного ребра додавати по одиниці. Чи можна
за декілька кроків всі числа зробити рівними?

\item Скількома способами 8 тур можна розмістити на шахматній дошці так, щоб вони не били одна одну?

\item В гуртку 40 учнів вивчають малювання, 20~--- літературу, 25~--- поезію, 12~--- малювання і літературу, 15~---
літературу і поезію, 16~--- малювання і поезію, 9~--- всі три предмета. Скільки учнів вивчають хоча б щось у гуртку?

\item Доведіть, що число областей штатів в США, що мають непарне число сусідніх штатів, парне.

\item Замок має вигляд прямокутника $9\times 11$, кожна клітинка крім центральної - кімната, в центральній - басейн. В кожній стіні (стороні клітинки), що розділяє дві сусідні кімнати, є двері. Чи можна, не виходячи із замка, і не заходячи в басейн, обійти всі кімнати, побувавши в кожній рівно по одному разу?

\item В центрі куба $3\times 3\times 3$ сидить жук. Доведіть, що він, переповзаючи через ребра, не зможе обійти всі кубики $1\times 1\times 1$ по одному разу.

\end{enumerate}



\end{document}

