\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=1cm,bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}


\begin{center}
\section*{Основи теорії ігор.}
\end{center}


\bigskip

\hrule

\medskip
\medskip


\begin{enumerate}

\item \textit{"Дилема ув'язненого"}

Правила. Двоє ізольованих підозрюваних у тяжкому злочині отримують пропозицію: якщо один свідчить проти іншого, який мовчить, перший звільняється, а другий отримує 5 років за ґратами. Якщо обоє мовчать, їх засуджують до півроку. Якщо обидва свідчать, одержують по два роки. Як краще вчинити?

Стратегії. Найменше постраждають обидва учасники групи, якщо мовчати. Але якщо забути про інтереси іншого учасника, можна отримати приз (свободу), який вигідніший за умовний термін.

\item \textit{"Автомат"}

Є автомат, який реагує на ваші дії. Кожному гравцю видається по монетці, два гравці. Якщо ви покладете в нього монетку, ваш супротивник отримає три монети - і навпаки, якщо ваш супротивник покладе монетку в автомат, ви отримаєте 3 монетки.

\item \textit{Пиво в центрі}

Два бари, бар A і бар B, розташовані поруч один з одним у центрі міста. Кожен бар прагне максимізувати дохід і вибирає, яку ціну встановити за пиво: \$2, \$4 або \$5. Кожен бар має 60 потенційних клієнтів, з яких 20 місцевих і 40 туристів. Місцеві жителі купуватимуть у барі, який встановив найнижчу ціну (і вибиратимуть випадковим чином, якщо два бари встановлять однакову ціну). Туристи в будь-якому випадку виберуть бар випадково.

\item \textit{Гра "Полювання на оленя"}

Суть гри - група мисливців з 2-х людей вийшла на полювання за оленем у краї з дуже великою кількістю зайців. Мета мисливців – вбити оленя. Мета кожного гравця – вбити вздобич. Хоч найвища вигода для всіх гравців — олень, кожен із мисливців може вбити зайця, отримавши особисту вигоду, але злякавши оленя.

Винагорода за оленя однозначно вища, але шанс залишитися ні з чим високий. Граючи з надійним партнером, якому можна довіряти, ви можете домовитися вбити оленя. В іншому випадку краще вибрати стратегію "Заєць".

Ціна оленя - 6 балів (гравці розділяють виграш порівну), ціна зайця - один бал.

\item \textit{Ставки}

Два гравця грають в гру, де потрібно поставити 1, 2, 3 гривень, або відмовитися від ставки (0 гривень). Гравець, який поставив більше, виграє ставку противника. Якщо ставки рівні, або один з гравців відмовився від ставки - нічия.

\item \textit{Гра в гривню}

Гравці 1 і 2 мають по монеті-гривні, і вони таємно вибирають реверс або аверс. Потім вони одночасно розкривають свій вибір. Якщо гривні збігаються, то Гравець 1 виграє та отримує гривню від Гравця 2. В іншому випадку Гравець 2 виграє та отримує гривню від Гравця 1.


\item \textit{"Датська задача"}

Кожен із гравців вибирає будь-яке ціле число від 1 до 100. Потім визначають середнє арифметичне та обчислюють дві третини від нього (округлено). Той, хто назвав найближчий до цього результат, отримає приз. Тому мета гравця – вгадати ці дві третини, орієнтуючись на гіпотези: що саме загадають у групі.

\item \textit{"Грошовий аукціон"}

Правила. Купюру потрібно придбати на аукціоні. Виграє той, хто запропонує найвищу ціну. Аукціон завершується, якщо ніхто з гравців не пропонує нову надбавку.

При цьому заплатити має не лише переможець, а й кожен гравець — останню ціну, яку він пропонував на момент завершення торгів. При цьому купюру отримає лише переможець, решта залишаються з порожніми руками.

\item \textit{Гра "Ультиматум"}

Грають один раз. Є 2 гравці. Перший може поділити суму 100 гривень між собою та суперником. Суперник може погодитися з рішенням першого гравця - розділити виграш або відмовитися. У разі відмови ніхто нічого не отримує.




\end{enumerate}



\end{document}

