\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=1cm,bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}


\begin{large}

\begin{center}
\section*{Комбінаторика: повторення.}
\end{center}

\medskip

\hrule height 1pt
\vskip 3pt \hrule

\medskip

\textit{\textbf{Теорія.}} \textit{Перестановки} з $n$ елементів~--- такі їх сукупності, що відрізняються одна від оншої лише порядком входження елементів. Їх кількість визначається за формулою $P_{n}=n!$.

\textit{Розміщення} з $n$ елементів по $m$~--- такі сукупності по $m$ елементів, що відрізняються одна від одної принаймні одним елементом або порядком їх входження. Визначаються формулою $A_{n}^{m}=\frac{n!}{(n-m)!}$.

\textit{Сполуки} з $n$ елементів по $m$~--- такі сукупності $m$ елементів, що відрізняються одна від одної принаймні одним елементом, порядок входження при цьому не грає ролі (всі елементи вважаються однаковими). Формула: $C_{n}^{m}=\frac{n!}{(n-m)!m!}$.




\medskip
\medskip

\hrule height 1pt
\vskip 3pt \hrule

\medskip
\medskip
\medskip


\begin{enumerate}
\item Скільки 5-значних чисел можна скласти з цілих чисел 1, 2, 4, 6, 7, 8, якщо жодне ціле не можна
використовувати більше одного разу? Скільки з цих чисел будуть парними? Скільки непарних?

\item Баба-Яга вміє варити різні зілля, для приготування кожного з яких потрібні 4 з існуючих 8 магічних трави. Щоранку на сніданок вона готує Кощію $3$ різних зілля на сніданок. Скільки різних сніданків може бути у Кащея?
    
    



\item $n$ пасажирів їдуть в автобусі і можуть вийти на одній з $m$ зупинок. Скількома способами вони можуть вийти з автобуса, якщо:

а) Всі люди різні

б) Всі вони одинакові

\item а) Жук повзе по лініях сітки з точки $(0,0)$ в точку $(n,n)$, збільшуючи кожну з координат на 1. Скількома способами він може це зробити?

б) Тепер жук повзе по лініях тривимірної сітки з точки $(0,0,0)$ в точку $(n,n,n)$, збільшуючи кожну з координат на 1. Скількома способами він може це зробити?

\item Скількома способами 25 чоловік можна розбити на 5 команд по 5 чоловік?

\item Скількома способами можна вибрати $k$ шарів з $n$ підряд так, щоб не було 3 вибраних шари підряд.

\item 30 чоловік голосують за одну з 5 партій. Скількома способами можуть розділитися голоси, якщо кожний голосує лише за одну партію, і враховується лише кількість голосів, подану за кожну партію.

\item Скільки існує цілих чисел від 0 до 99999, в десятковому записі яких немає двух однакових цифр, що стоять рядом?

\item Маємо $m$ білих та $n$ чорних шарів. Скількома способами можна розкласти їх в ряд так, щоб жодні 2 чорні шари не були рядом?

\item Тура переміщується по клітинках дошки з поля $A1$ в поле $H8$, рухаючись лише або вперед або вправо на 1 поле за хід. Скількома способами вона може це зробити?

\item Скількома способами 5 червоних, 5 зелених та 5 синіх шарів можна викласти в ряд, так, щоб жодні два синіх не були рядом.

\item Скількома способами троє людей можуть розділити між собою 7 однакових монет. А 7 різних?

\item В поштовомі відділенні продаються конверти 10 видів. Скількома способами можна купити в ньому:

а) 12 конвертів

б) 8 конвертів

в) 8 різних конвертів?

\end{enumerate}


\hrule height 1pt
\vskip 3pt

\medskip\medskip\medskip

\begin{center}
\section*{Статистика та теорія ймовірностей.}
\end{center}

\medskip

\hrule height 1pt
\vskip 3pt \hrule

\medskip

\textit{Ймовірність}~--- числова характеристика можливості того, що випадкова подія відбудеться в умовах, які можуть бути відтворені необмежену кількість разів. Якщо поява однієї випадкової події впливає на ймовірність появи іншої випадкової події, то такі події називаються \textit{залежними}: $P(A|H)$.

Добуток ймовірностей: $P(AB) = P(B)\cdot P(A|B)$~--- ймовірність одночасної появи двох подій;

Додавання ймовірностей: $P(A+B) = P(A)+P(B)-P(AB)$~--- ймовірність появи або однієї, або іншої події;

Нехай подія  $A$
  може наступити лише за умови появи однієї з несумісних (таких, що не можуть виконуватися одночасно) випадкових подій (гіпотез)  $H_{1}$,$H_{2}$,... $H_{n}$
 , що утворюють повну групу подій ($\sum\limits_{k=1}^{n}P(H_{i})=1$)
 , і ймовірність кожної з подій цієї групи відома, а також відомі умовні ймовірності події  $A$
  у випадку, коли реалізується певна гіпотеза, тобто  $P(A|H_{i})$
 , де  $i=1,...,n$.
  Тоді ймовірність події  $P(A)$
  визначається за формулою, яка має назву формули повної ймовірності $P(A) = \sum\limits_{k=1}^{n}P(H_{i})\cdot P(A|H_{i})$
  
Нехай подія  $A$
  наступає лише за умови появи однієї з несумісних випадкових подій (гіпотез)  $H_{1}$,$H_{2}$,... $H_{n}$
 , що утворюють повну групу випадкових подій. Припустимо, що подія   $A$
  вже відбулась, і необхідно визначити ймовірність того, що подія   $A$
  відбулась саме завдяки реалізації гіпотези  $H_{i}$
 . На це питання дає відповідь теорема гіпотез, або формула Байєса.
 $$P(H_{i}|A)=\frac{P(H_{i})\cdot P(A|H_{i})}{P(A)}.$$

\medskip



\medskip
\medskip

\hrule height 1pt
\vskip 3pt \hrule

\medskip
\medskip
\medskip

\begin{enumerate}
\item Ймовірність того, що $A$
помре протягом наступних 20 років становить 0,025, а що $B$ помре протягом
наступних 20 років становить 0,030. Яка ймовірність того, що обидва $A$
і $B$ помруть протягом наступних 20 років? що $A$ помре і $B$ не помре? Що ні $A$ ні $B$ не помре?

\item Мішечок містить три монети, одна з яких карбована з двома решками, а інші дві монети
нормальні. З мішка навмання вибирають монету і підкидають чотири рази. Якщо щоразу повертаються решка, яка ймовірність того, що це двоїрешкова монета?
\end{enumerate}




\end{large}
\end{document}

