\documentclass[a5paper,10pt]{article}

\usepackage[cp1251]{inputenc} % Можна [utf8] для Linux
\usepackage[english,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage[dvips]{graphicx}
% Можна ще додати потрібні пакети

% Це не змінювати %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\pagestyle{empty}
\textwidth=120mm
\textheight=180mm
\topmargin=-10mm
\parskip4pt plus2pt minus2pt
\oddsidemargin=-10mm
\evensidemargin=-15mm
\headsep=0mm
\headheight=0mm
\renewcommand{\title}[1]{\begin{center}\textbf{\large #1}\end{center}}
\renewcommand{\author}[3]{\begin{center}
\textsc{#1}\\\medskip\textit{#2}\\
\smallskip\textrm{#3}\end{center}}
\newcounter{abs}
\renewenvironment{abstract}{\setcounter{abs}{0}\setcounter{equation}{0}
\noindent}{}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}
\tolerance=3000
\sloppy


% Можна додати подібні означення %%%%%%%%
\newtheorem{theorem}[abs]{Теорема}
\newtheorem{lemma}[abs]{Лема}
\newtheorem{definition}[abs]{Означення}
\newtheorem{question}[abs]{Питання}
\newtheorem{proposition}[abs]{Твердження}
\newtheorem{corollary}[abs]{Наслідок}
\newtheorem{remark}[abs]{Зауваження}
\newtheorem{example}[abs]{Приклад}
\newtheorem{problem}[abs]{Проблема}


\def\C{{ \mathbb{C}}}
\def\U{{\mathcal{U}}}
\def\N{{ \mathbb{N}}}
\def\R{{ \mathbb{R}}}
\def\Q{{ \mathbb{Q}}}
\def\Z{{ \mathbb{Z}}}
\def\K{{ \mathbb{K}}}
\def\P{{ \mathcal{P}}}
\def\W{{ \mathcal{W}}}
\def\I{{ \mathcal{I}}}
\def\E{{ \mathcal{E}}}
\def\A{{ \mathcal{A}}}
\def\eN{{\mathcal{N}}}
\def\spn{{ \rm{ span }}}



\begin{document}

\begin{abstract}

\title{Фрактали в мистецтві}
\author{Маслюченко В. К.}{Чернівецький національний університет імені Юрія Федьковича}{v.maslyuchenko@gmail.com}
\author{Маслюченко Г.-Ж. Я.}{Чернівецький національний університет імені Юрія Федьковича}{galarta@ukr.net}


Хоча перші приклади фракталів (канторова множина, сніжинка Коха, килим і губка Серпінського) з'явилися в математиці ще в кінці ХІХ -- на початку ХХ століть, сам термін "фрактал" $\,$виник порівняно недавно, його ввів у 1975 році Б. Мандельброт [1, c.5]. Він розглядав фрактали в широкому розумінні, які характеризуються тим, що для них топологічна вимірність $dimE$ не збігається з вимірністю Гаусдорфа-Безиковича $\alpha_{0}(E)$ \cite{1} і у вузькому розумінні, якщо $\alpha_{0}(E)$  не є цілим числом [1, c.65]. Вікіпедія дає поняття фрактала як самоподібної множини [1, c.67].

У наш час поняття фрактала  широко використовується в науці, зокрема в фізиці і біології. Крім того, фрактали мають естетичну привабливість, про що йдеться в праці [2,3]. Тому не дивно, що фрактали мають застосування і в мистецтві. Так в доповіді буде використано матеріал робіт [4,5], зокрема, робота В. А. Шлика [4],  в якій фрактали трактуються дуже широко як нерегулярні геометричні фігури. В ній простежуються зв'язки фракталів з творами художників абстракціоністів (Ф. Купка, В.~Кандинський, П. Мондріан та ін.). До речі, В.~Кандинський вплинув на творчість сучасного буковинського художника А. Житару, виставка творів якого під назвою "Добрий день Кандинський" $\,$ нещодавно пройшла в Художньому музеї в Чернівцях.

Фрактали іншого роду використовуються в гобеленах буковинської мисткині з Вашківців Олени Чорногуз. Свої чудові гобелени вона компонує з фрагментів, які називає фракталами як і винайдену нею техніку. Зазначимо,  що її твори споріднені з фракталами як самоподібними фігурами завдяки повторам деяких елементів.


{\small
\begin{thebibliography}{10}
\bibitem{1} Турбин А.Ф., Працевитий Н.В. {\it Фрактальные множества, функции, распределения.} -- К.: Наукова думка, (1992).   208.

\bibitem{3} Peitgen H. O., Richter P. H. {\it The beauty of fractals } // Berlin etc.: Springer, {\bf 23} (2) (1986). 199.

\bibitem{3} Пайтген Х. О. Рихтер П. {\it Красота фракталов.} -- М.: Мир,  (1993). 173.

\bibitem{4} Шлык В. А. {\it Фракталы в абстрактном исскустве и дизайне} // Известия Челябинского научного центра, {\bf 1} (22) (2004). 231--244.

\bibitem{5} Яковець І. А. Лясковська О.О. {\it Фрактал -- математика мистецтва. Дослідження природності фрактальних проявів} // Образотворче мистецтво, {\bf 2}  (2011). 166.
\end{thebibliography}}



\end{abstract}


\end{document}

