\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{pgf}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\begin{document}

\begin{center}

\textbf{\Large \sc Наближення нарізно неперевних функцій і функціональні обернені задачі}\\[1ex]


\textbf{Маслюченко Володимир ${}^1$}  \\ [0.4ex]

$^1$ Чернівецький національний університет імені Юрія Федьковича, Чернівці, Україна\\ % інформація для першого автора, вказується офіційна назва установи

\textit{v.maslyuchenko@gmail.com} %e-mail авторів(а)

\end{center}

В теорії наближення нарізно неперервних функцій виділяють два напрямки: поточкові наближення і пошарові рівномірні наближення. В той час коли перший напрямок виник давно, ще в класичних працях А. Лебеґа, Г. Гана, К. Куратовського, і був продовжений у роботах В. Рудіна, Ґ. Вери та інших  математиків, другий напрямок сформувався порівняно недавно, він активно розвивається в дослідженнях математиків Чернівецької школи теорії функцій (В. Маслюченко, В. Михайлюк, О. Карлова, О. Собчук, Г. Волошин та ін.) лише в останньому десятилітті. У першій частині доповіді планується зробити огляд результатів з даної тематики з упором на ті, що отримані в Чернівцях.

Якщо для простоти розглянути функцію $f:[0,1]^{2}\rightarrow \mathbb{R}$, яка неперервна відносно другої змінної, то для неї можна визначити функції $\alpha_{n}(x)= E_{n}(f^{x})$ на $[0,1]$, де  $E_{n}$ -- найкраще рівномірне наближення многочленами степеня $\leq n$, а  $f^{x}(y)=f(x,y)$ на $[0,1]$. Можна показати, що для сукупно неперервної функції $f$ функцій $\alpha_{n}:[0,1]^{2}\rightarrow \mathbb{R}$ неперервні. Аналогічно до оберненої задачі Бернштейна можна поставити питання [1]: чи для кожної спадної послідовності невід'ємних неперервних функцій  $\alpha_{n}:[0,1]^{2}\rightarrow \mathbb{R}$, яка поточково прямує до нуля, існує така сукупно неперервна функція $f:[0,1]^{2}\rightarrow \mathbb{R}$, що $E_{n}(f^{x})=\alpha_{n}(x)$ на $[0,1]$ для кожного $ n$? Ця задача досі ще не розв'язана, отримано лише позитивний результат для скінченного числа функцій $\alpha_{0}, \alpha_{1},...,\alpha_{n}$.

Для нарізно неперервних функцій $f:[0,1]^{2}\rightarrow \mathbb{R}$ функції $\alpha_{n}(x)= E_{n}(f^{x})$ можуть бути розривними, але обов'язково належать до першого класу Бера. Постає природне питання про опис функціональних  послідовностей $(\alpha_{n})_{n=1}^{\infty} $ і для нарізно неперервних функцій. Тут нетривіальною є уже нульова обернена задача про опис функції  $\alpha_{0}(x)= E_{0}(f^{x})$ для нарізно неперервних функцій, яка розв'язана в [2].

Про такі функціональні обернені задачі мова йтиме в другій частині доповіді.



\medskip

\small

1. Власюк Г. А. , Маслюченко В. К. Многочлени Бернштейна і нарізно неперервні функції. // Наук. вісн. Чернів. ун-ту. Математика. --  2007. -- Вип. 336--337. -- С.52--59.

2. Волошин Г. А., Маслюченко В. К., Мельник В. С.  Пари Гана і нульова обернена задача // Мат. студії.  –- 2017.  -- 48, №1. -- С.74-81.



\end{document} 