\documentclass[a5paper,10pt]{article}

\usepackage[cp1251]{inputenc} % Можна [utf8] для Linux
\usepackage[english,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage[dvips]{graphicx}
% Можна ще додати потрібні пакети

% Це не змінювати %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\pagestyle{empty}
\textwidth=120mm
\textheight=180mm
\topmargin=-10mm
\parskip4pt plus2pt minus2pt
\oddsidemargin=-10mm
\evensidemargin=-15mm
\headsep=0mm
\headheight=0mm
\renewcommand{\title}[1]{\begin{center}\textbf{\large #1}\end{center}}
\renewcommand{\author}[3]{\begin{center}
\textsc{#1}\\\medskip\textit{#2}\\
\smallskip\textrm{#3}\end{center}}
\newcounter{abs}
\renewenvironment{abstract}{\setcounter{abs}{0}\setcounter{equation}{0}
\noindent}{}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}
\tolerance=3000
\sloppy


% Можна додати подібні означення %%%%%%%%
\newtheorem{theorem}[abs]{Теорема}
\newtheorem{lemma}[abs]{Лема}
\newtheorem{definition}[abs]{Означення}
\newtheorem{question}[abs]{Питання}
\newtheorem{proposition}[abs]{Твердження}
\newtheorem{corollary}[abs]{Наслідок}
\newtheorem{remark}[abs]{Зауваження}
\newtheorem{example}[abs]{Приклад}
\newtheorem{problem}[abs]{Проблема}


\def\C{{ \mathbb{C}}}
\def\U{{\mathcal{U}}}
\def\N{{ \mathbb{N}}}
\def\R{{ \mathbb{R}}}
\def\Q{{ \mathbb{Q}}}
\def\Z{{ \mathbb{Z}}}
\def\K{{ \mathbb{K}}}
\def\P{{ \mathcal{P}}}
\def\W{{ \mathcal{W}}}
\def\I{{ \mathcal{I}}}
\def\E{{ \mathcal{E}}}
\def\A{{ \mathcal{A}}}
\def\eN{{\mathcal{N}}}
\def\spn{{ \rm{ span }}}


\begin{document}



\begin{center}

\textbf{\Large \sc Топологія і мистецтво}\\[1ex]


\textbf{Маслюченко В. К.${}^1$, Маслюченко Г.-Ж. Я.${}^2$} \\ [0.4ex]

\author{Маслюченко В. К.}{Чернівецький національний університет імені Юрія Федьковича}{v.maslyuchenko@gmail.com}
\author{Маслюченко Г.-Ж. Я.}{Чернівецький національний університет імені Юрія Федьковича}{galarta@ukr.net}

\end{center}



Математика здавна використовується в мистецтві (див., наприклад, монографію [1] і статті [2,3]). Топологія -- це порівняно молода галузь математики, але й вона вже знайшла своє застосування в мистецтві, зокрема, в малярстві.

Поняття фрактала, що його ввів Б. Мандельброт у 1975 році, спирається на поняття топологічної вимірності $dim(E)$. У математиці розглядають фрактали в широкому розумінні, які характеризуються тим, що  $dim(E)$ не збігається з вимірність Гаусдорфа-Безиковича $\alpha_{0}(E)$ і вузькому, для яких $\alpha_{0}(E)$, не є цілим числом [4, с.67]. Вікіпедія трактує поняття фрактала як самоподібної множини [4, с.67].

Про фрактали в мистецтві йдеться в працях [5, 6], які знайдуть своє відображення в доповіді. Фрактальні мотиви є і у картинах відомого російського математика, історика і художника українського походження А. Т. Фоменка, книгу-альбом якого з 84 картинами видало  Американська математичне товариство [7], де є і  коментарі автора до своїх картин. Багато з них проникнуті топологічними мотивами, адже топологія -- основна математична спеціальність автора .

Техніка роботи буковинської мисткині  з Вашківців Олени Чорногуз також пов'язана з фракталами і про неї йтиме мова в доповіді.

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{1} Волкогонов А. В. Математика и искуство. --- М.: Просвещение, 2000, ---400 с.
\bibitem{2} Маслюченко В. К. Маслюченко Г.-Ж. Я. Математика в мистецтві:історія і сучасність. //  Прикарпатьський вісник НТШ. Число, 2018, 1(45). С. 230 -- 234.
\bibitem{3} Маслюченко В. К. Маслюченко Г.-Ж. Я. Про впливи математики на мистецтво. // Вісник Львів. ун-ту. Серія мех.-мат., 2019. ( у друці)
\bibitem{4} Турбин А. Ф. Працевитый Н.В. Фрактальные множества, функции, распридиляния. --К. Наукова думка, 1992, -- 208 с.
\bibitem{5} Шлык В. А. Фракталы в абстрактном искусстве и дизайн // Известия Челябинсого научного центра. -- 2004. -- вып. 1 (22). -- С. 231-244.
\bibitem{6} Яковець І. А. Лесковська О.О. Фрактал -- математика мистецтва. Дослідження природності фрактальних проявів. // Образотворче мистецтво. -- 2011. --166, № 2
\bibitem{7} Fomenko A. T. Mathematikal impressions. Fmerican Math. Society, USA, 1990. 


 \end{thebibliography} 



\end{document} 