\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}


\begin{large}

\begin{center}
\section*{Приклади та контрприклади.}
\end{center}

\medskip

\hrule height 1pt
\vskip 3pt \hrule

\medskip
\medskip


\textbf{Контрприклад до твердження}~--- \textit{це приклад, який показує, що це твердження не є правильним.}

\medskip
\medskip

\hrule height 1pt
\vskip 3pt \hrule 

\medskip

\medskip

\textbf{\textit{Розминка}}: Макс 5 разів підкинув гральний кубик і отримав в сумі $29$ очок. Скільки разів у нього випали шістки?

\medskip
\medskip
\hrule
\medskip
\medskip

\begin{enumerate}

\item Доктор Ватсон вважає, що якщо площа першого прямокутника більша, ніж площа другого, а також і периметр першого прямокутника більший, ніж периметр другого, то з першого прямокутника можна вирізати другий. Чи правий доктор Ватсон?



\item Чи можна розташувати 12 однакових монет вздовж стінок великої квадратної коробки так, щоб вздовж кожної стінки було:
    
    \begin{enumerate}
    \item по 2 монети;

    \item по 3 монети;

    \item по 4 монети;

    \item по 5 монет;

    \item по 6 монет;

    \item по 7 монет;
    \end{enumerate}
    
 Монети можна класти одна на одну.


\item Невгамовний Шерлок Холмс сформулював таку теорему: \textit{якщо число $88a$ кратне $b$, то $a$ кратне $b$.}

    \begin{enumerate}
    \item Знайдіть хоча б один контрприклад до цієї теореми.

    \item При яких $b$ твердження теореми вірне, а при яких не вірне?

    \item При підстановці яких чисел замість $88$ всі контрприклади залишаться контрприкладами?
    \end{enumerate}



\item Виберіть 24 клітинки в прямокутнику $5\times 8$ і проведіть в кожній вибраній клітинці одну з діагоналей так, щоб жодні дві з діагоналей не мали спільних кінців.


\item На дошці написано $3$ різних числа від $1$ до $9$. За один хід дозволяється або додати до одного з чисел $1$, або відняти від кожного числа по $1$. Чи вірно, що завжди можна досягти того, щоб на дошці залишилися тільки нулі, зробивши не більши $23$ ходів?


\item Про числа $a$ та $b$ відомо, що $a=b+1$. Чи може статися так, що $a^{4}=b^{4}$.

\item Сума декількох чисел рівна $1$. Чи може сума їхніх квадратів бути меншою, ніж $0.1$

\item Чи можна трикутник розбити на $5$ трикутників, подібних до нього?

\item На шахматній дошці $8\times 8$ стоїть гральний кубик, одна грань якого співпадає з кутовою кліткою дошки. Його прокатали по дошці, перекатуючи через ребра, так, що кубик побував у всіх клітинках (можна на одній і декілька разів). Чи може статися так, що одна з його граней ні разу не була на дошці?


\end{enumerate}


\begin{center}
\section*{Домашка.}
\end{center}

\begin{enumerate}


\item Гриб називається $"$поганим$"$, якщо в ньому не менше $10$ слимаків. У кошику $90$ поганих грибів і $10$ хороших. Чи можуть усі гриби стати хорошими після того, як деякі слимаки переповзуть з поганих грибів у хороші?


\item Шерлок Холмс стверджує, що якщо число ділиться на $27$, то і сума його цифр ділиться на $27$. Чи правий Шерлок Холмс?


\item Шерлок Холмс стверджує, що якщо сума цифр числа ділиться на $27$, то і саме число ділиться на $27$. Чи правий вже нарешті Шерлок Холмс?


\end{enumerate}

\end{large}
\end{document}

