\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}


\begin{large}

\begin{center}
\section*{Турніри та задачі на суму.}
\end{center}

\medskip

\hrule height 1pt
\vskip 3pt \hrule

\medskip
\medskip





\medskip

\medskip

\textbf{\textit{Розминка}}:

\begin{enumerate}

\item Встановіть, яке з наступних двох чисел є більшим: $2022^{2022}\cdot 2021^{2021}$ чи $2022^{2021}\cdot 2021^{2022}$?

\item Розв’яжіть рівняння $(x^{2}+x)^{2}-x^{2}-2=x$.

\item На гіпотенузі $AB$ та катетах $AC$ і $BC$ прямокутного трикутника $ABC$ вибрано точки $Q$, $P$ i $R$ так, що чотирикутник $CPQR$ є квадратом. Знайдіть кути трикутника $ABC$, якщо $AP$ = $3BR$.

\item Серед чисел вигляду $n^{4} + 4$, де $n$~--– довільне натуральне число, знайдіть всі прості числа.

\item З перших десяти натуральних чисел $1, 2, ... , 10$ вибрали п’ять чисел так, що
кожне з вибраних чисел не ділиться націло на кожне з решти чотирьох вибраних чисел. Чи
може серед вибраних чисел бути число $3$?

\end{enumerate}

\medskip
\medskip
\hrule
\medskip
\medskip

\begin{enumerate}

\item Джбрад, доктор Лівсі та Рік Санчез грають в шахмати. Джбрад зіграв 25 партій, а Лівсі~--- 17. Чи міг Рік зіграти а) 32; б) 37; в) 60 ігор?

\item В гуртку 40 учнів вивчають малювання, 20~--- літературу, 25~--- поезію, 12~--- малювання і літературу, 15~--- літературу і поезію, 16~--- малювання і поезію, 9~--- всі три предмета. Скільки учнів вивчають хоча б щось у гуртку?


\item В чемпіонаті беруть участь $18$ команд. На даний момент проведено $8$ турів (в кожному турі команди розбиваються на пари, і в кожній парі команди грають одна з одною, причому пари не повторюються). Чи вірно, що існують три команди, які не зіграли жодного матчу між собою?
    
\item В змаганнях беруть участь $10$ фігуристів. Змагання судять три судді наступним чином: кожний суддя розприділяє місця з $1$ по $10$-те між фігуристами, після чого перемагає фігурист з найменшою сумою. Яке найбільше значення може приймати ця сума, якщо переможець єдиний?
    
\item В турнірі з волейболу брали участь $97$ команд, кожна команда зіграла з кожною по одному разу. В кінці турніру всі команди розділилися на дві групи так, що кожна команда першої групи отримала рівно $n$ перемог, кожна команда другої групи~--- рівно $m$ перемог. Чи могло статися так, що $m\neq n$?
    
\item В турнірі брали участь $5$ шахматистів. Відомо, що кожний шахматист зіграв з іншими по одній партії, і всі набрали різну кількіть балів: переможець не має ні однієї нічиєї; той, хто зайняв друге місце~--- не програв ні однієї партії; той, хто зайняв четверте місце~--- не виграв ні однієї партії. Які результати кожного шахматиста (перемога~--- $1$ бал, нічия~--- кожен отримує по $0,5$ бали, програш~--- $0$ балів)?

\item 199 волейболних команд зіграли повний однокруговий турнір (у волейболі не буває нічиїх). Виявилося, що всі команди здобули однакову кількість перемог.

    а) Доведіть, що кожна команда перемогла рівно 99 разів;

    б) Доведіть, що можна виділити 33 трійки команд так, щоб кожна команда потрапила не більше ніж до однієї трійки, і в кожній трійці команди перемогла одну по циклу (команда $A$ перемогла $B$, $B$ перемогла $C$, $C$ перемогла $A$).



\end{enumerate}



\end{large}
\end{document}

