\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=1cm,bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}


\begin{large}

\begin{center}
\section*{Олімпіада з математики 2023}
\end{center}

\medskip

\hrule height 1pt
\vskip 3pt \hrule

\medskip
\medskip

\textit{Многокутник називається \textbf{опуклим}, якщо усі його діагоналі лежать всередині цього многокутника.
}



\medskip

\medskip




\medskip
\medskip
\hrule
\medskip
\medskip


\begin{enumerate}
\item  Знайдіть ціле число, що є найближчим до значення виразу: $$((3+\sqrt{1})^{2023}-(\frac{1}{3-\sqrt{1}})^{2023})\cdot ((3+\sqrt{2})^{2023}-(\frac{1}{3-\sqrt{2}})^{2023})\cdot$$
    $$\\ \cdot((3+\sqrt{3})^{2023}-(\frac{1}{3-\sqrt{3}})^{2023})\cdot...\cdot ((3+\sqrt{8})^{2023}-(\frac{1}{3-\sqrt{8}})^{2023})$$

\item  Ненульові дійсні числа $a$, $b$, $c$ задовольняють рівності: $ab+bc+ca = 0$. Доведіть, що
числа $a+b+c$ та $ \frac{1}{a+b}+\frac{1}{b+c}+\frac{1}{c+a}$ одного знаку.

\item Дано прямокутний трикутник $ABC$ з прямим кутом $ACB$. Нехай $W_{A}$, $W_{B}$ відповідно – середини менших дуг $BC$ і $AC$ описаного кола $\bigtriangleup ABC $, а $N_{A}$, $N_{B}$ відповідно – середини більших дуг $BC$ і $AC$. Позначимо через $P$ і $Q$ відповідно точки перетину відрізку $AB$ з прямими $N_{A}W_{B}$ і $N_{B}W_{A}$. Доведіть, що $AP$ = $BQ$.

\item  Заданий квадрат $n\times n$. Центри деяких його $m$ клітин $1 \times 1$ відмічені. Виявилось, що не існує опуклого чотирикутника з вершинами в цих відмічених точках. Для кожного натурального $n\geq 3$ знайдіть найбільше значення $m$, для якого це можливо.

\item Чи існує на декартовій площині опуклий 2023-кутник з вершинами у точках, обидві координати яких є цілими числами, такий, що довжини усіх його сторін рівні?


\item Є 100 карток, на кожній з яких записане одне з чисел 1, 2, …, 100 так, що кожне
число є рівно на одній картці. Картки складені у стопку так, що на них зверху до низу
записані числа 1, 2, …, 100 у вказаному порядку. Петрик перекладає картки за такими
правилами. Якщо перед його $k$-м ходом числа на картках зверху до низу записані таким
чином: $a_{1}$, $a_{2}$, …, $a_{k-1}$, $a_{k}$, $a_{k+1}$, … , $a_{100}$, то після його ходу вони розташовуються таким
чином: $a_{k}$, $a_{k-1}$, …, $a_{2}$, $a_{1}$, $a_{k+1}$, … , $a_{100}$ (таким чином при $k=1$ порядок карток не
змінюється). Петрик робить по черзі ходи 1, 2, …, 100. Після чого він знову робить ходи
1, 2, …, 100 і так далі. Чи обов’язково після скінченної кількості ходів повториться
початкове розташування карток зверху до низу з числами 1, 2, …, 100?


\item Знайдіть усі пари цілих невід’ємних чисел $x$ та $y$, для яких числа $x + 3^{y}$ та $y + 3^{x}$ є двома послідовними цілими числами. 

\end{enumerate}





\end{large}
\end{document}

