\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=1cm,bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}


\begin{large}

\begin{center}
\section*{Діофантові рівняння.}
\end{center}

\medskip

\hrule height 1pt
\vskip 3pt \hrule

\medskip
\medskip

\textit{\textbf{Діофантові рівняння} ~--- рівняння з раціональними коефіцієнтами, в яких невідомі змінні можуть набувати тільки цілих значень.\\}

Важливим класом діофантовх рівнянь є лінійні рівняння вигляду $ax + by = c$, де $a ,b , c$ – цілі числа. Зрозуміло, що коли $c$ не ділиться на спільний дільник чисел $a$ та $b$ , то таке рівняння не має розв’язків у цілих числах. Якщо ж $a$ та $b$ взаємно прості, то існує нескінченна множина розв’язків: $x = x_{0} + bn $, $y = y_{0} - an$ , де $(x_{0},y_{0})$ – який-небудь один (частковий) із розв’язків, $n\in \mathbb{Z}$.




\medskip
\medskip
\hrule
\medskip
\medskip


\begin{enumerate}
\item Знайти всі натуральні числа $x$, $y$, що є розв’язками рівняння $$xy-3x+5y=25.$$

\item Довести, що рівняння $x^{2}-y^{2}=1005026$ не має розв’язків у цілих числах.

\item Розв’яжіть у простих числах рівняння: $xyz = 5(x+y+z)$.

\item Учневі прислали 20 задач. За кожну розв’язану задачу він отримує 8 балів,
неправильно розв’язану – мінус 5 балів і задачу, яку він не брався розв’язувати, – 0 балів.
Скільки задач пробував розв’язати учень, якщо він набрав 13 балів?

\item Знайдіть всі розв’язки рівняння $19x+99y = 2002$ у натуральних числах.

\item Розв'яжіть рівняння $1!+2!+...+x!=y^{2}$.

\item Розв’язати у натуральних числах рівняння $x+\frac{1}{y+\frac{1}{z}}=\frac{10}{7}.$

\item Знайти всі прямокутні трикутники з цілочисловими довжинами
сторін, одна з яких дорівнює 13.

\item Чи існують натуральні числа $x$, $y$, які задовільняють рівняння $$x^{3}-x = 3y^{4}+77$$


\end{enumerate}




\end{large}
\end{document}

