\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=1cm,bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\begin{center}
\section*{Молодша ліга}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Знайдіть значення суми $1+2+2+3+3+4+4+5+5+...+198+198+199+199+200$.

\item На дошці записано 8 натуральних чисел: $1, 2, 3,...,8, 9$. За один хід можна поміняти місцями два числа, якще одне з них ділиться на інше. Чи можна за допомогою таких дій переставити ці числа так, щоб вони були записані у зворотньому порядку?

\item У Марії був прямокутник $m\times n$ клітинок, де $m\leq n$~--- натуральні числа. Вона відрізала з його куточка квадрат $2\times 2$. Надалі вона змогла той шматочок, що залишився, одним прямолінійним розрізом розрізати на три трикутники. Чому можуть дорівнювати розміри прямокутника $m\times n$?

\item Чи можна 19 камінців поділити на 4 різні за кількістю купки так, щоб кількість камінців у першій купці була більшою, ніж сума кількостей камінців у трьох інших купках, і меншою, ніж половина добутку кількостей камінців у цих трьох купках?

\item Знайдіть найменше семицифрове число, яке ділиться націло на 9 та має всі різні цифри.

\item Скільки трицифрових чисел діляться одночасно на 1; 2; 3; 4; 5 та 6?

\item Діагональ 20-кутника називають малою, якщо вона відтинає трикутник. Скільки великих (тобто не малих) діагоналей має такий многокутник?

\item Знайдіть остачу при діленні числа $6^{2015}=6\cdot 6\cdot 6\cdot ... \cdot 6$ на $7$.

\item Якщо від задуманого числа відняти 7 та одержану різницю помножити на 7, то отримаємо такий самий результат, якби від задуманого числа відняли 11 та одержану різницю помножили на 11. Яке число було задумано?

\item У банкіра є $100$ однакових на вигляд монет, серед яких дві, що легші за вагою від справжніх, є фальшивими. Як за два зважування на терезах (без гирь) відібрати 50 справжніх монет?

\item Знайдіть найбільше число, у якого кожні дві сусідні цифри утворюють число, що ділиться націло на 23?

\item У родині 7 дочок, кожна з яких молодша від попередньої рівно на 2 роки. Скільки років найстаршій, якщо вона в 3 рази старша від наймолодшої?

\item У країні між будь-якими двома містами є авіасполучення. Скільки міст у країні, якщо відомо, що всього авіаліній більше 70, але менше 80?

\item На скільки нулів закінчується число $25!=1\cdot 2\cdot 3\cdot ... \cdot 25$?

\item Чи може сума двох трицифрових паліндромів дорівнювати чотирицифровому паліндрому?
\end{enumerate}

\end{large}
\end{document}

