\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}



\begin{large}

\section*{Середня лінія трикутника.}

1. Доведіть, що середини сторін довільного чотирикутника є вершинами паралелограма.

2. Відрізки, що з'єднують середини протилежних сторін чотирикутника, рівні. Довести, що його діагоналі перпендикулярні.

3. Одна із сторін трикутника рівна $a$. Знайдіть довжину відрізка, що з'єднує середини медіан, проведених до двох інших сторін.

4. На сторонах $AB$, $BC$ та $CA$ рівнобедреного трикутника $ABC$ з вершиною в точці $B$ відмітили точки $M$, $D$ та $K$ відповідно таким чином, що $AM=2DC$ та $\angle AMD=\angle KDC$. Доведіть, що $MD=KD$.

\section*{Алгебра.}

5. Доведіть, що якщо $a=b-1$, то $$(a+b)(a^{2}+b^{2})(a^{4}+b^{4})\ldots (a^{32}+b^{32})=a^{64}-b^{64}$$

6. Для довільних $a,b,c$ доведіть нерівність $$\frac{a^{2}}{4}+b^{2}+c^{2}\geq ab-ac+2bc.$$

7. Дано, що $a+b+c=0$. Довести, що $ab+bc+ca\leq 0$

8. Чи існують такі не цілі числа $x$ та $y$, що для довільних цілих чисел $a,b$ числа $x+y$ та $ax+by$ є цілими?

9. Дійсні числа $a,b,c,d$ задовільняють умови $abc-d=1$, $bcd-a=2$, $cda-b=3$ та $dab-c=-6$. Доведіть, що $a+b+c+d\neq 0$

\section*{Додатково (Додому).}

10. Розріжте прямокутний трикутник з кутом $30^{\circ}$ на три рівнобедрені не гострокутні трикутники, серед яких немає однакових.

11. Є десять відрізків, причому відомо, що довжина кожного з них - ціле число сантиметрів. Два самих коротких відрізка - по 1 сантиметр, самий довгий - 50 сантиметрів. Довести, що серед цих відрізків знайдуться три таких, із яких можна буде скласти трикутник.




\end{large}
\end{document}

