\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}


\section*{Трикутник. Властивості трикутника.}



\begin{large}

1. В трикутнику $DEF$ проведено медіану $DK$. Знайдіть кути трикутника $DEF$, якщо $\angle KDE = 70^{\circ}$, $\angle DKF = 140^{\circ}$.

2. У прямокутному трикутнику $ABC$ ($\angle A$~--- прямий) проведено медіану $AM$, висоту $AH$ та бісектрису $AK$. Довести, що $\angle MAK=\angle KAH$

3. Чи можуть дві бісектриси одного трикутника перетинатися під прямим кутом?

4. На площині відмічено пять точок $A,B,C,D$ та $E$. Їх з'єднано відрізками $AC, CE, EB, BD, DA$, в результаті чого утворилася п'ятикінечна зірка. Знайти суму $\angle A+\angle B+\angle C+\angle D+\angle E$.

5. В трикутнику $ABC$ $\angle B = 20^{\circ}$, $\angle C = 40^{\circ}$. Бісектриса AD рівна 2. Знайдіть різницю сторін BC і AB.

6. Чи можна пустити шар від борта більярдного стола, що має форму правильного трикутника, так, щоб цей шар, відбиваючись від бортів, пройшов через деяку точку три рази в трьох різних напрямках і вернувся в вихідну точку. (При відбиванні шару від борта кут падіння рівний куту відбиття).

7. Медіана трикутника рівна половині сторони, до якої вона проведена. Доведіть, що цей трикутник прямокутний.

8. Точки $M$, $N$ і $P$ симетричні центру описаного навколо трикутника $ABC$ кола відносно сторін $AB$, $BC$ і $CA$. Довести, що трикутники $ABC$ і $MNP$ рівні.


\end{large}
\end{document}

