\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\section*{Додатковий раунд.}

\quad 1. Два гравці по черзі ставлять королів на дошку $9\times 9$ так, щоб вони не били одне одного, програє той гравець, який не зможе зробити хід. Який гравець має виграшну стратегію?

2. У кожній клітинці дошки $9\times 9$ сидить жук. Почувши сигнал, кожен з жуків переповзає в одну з сусідніх по діагоналу клітинок. При цьому може виявитися, що в деяких клітинках буде по кілька жуків, а деякі опиняться вільними. Якою найменшою можливою може бути кількість вільних клітинок?

3. Ладья стоїть в клітинці $a1$, за один хід її можна перемістити на довільну кількість позицій вправо або вниз. Грають двоє гравців. Виграє той, хто досягне поля $h8$.

4. Нехай дано правильний трикутник, довільну точку всередині якого з'єднали з вершинами. Довести, що з трьох утворених відрізків можна побудувати трикутник.

5. Нехай дано рівнобедрений прямокутний трикутник $ABC$, всередені нього вибрана точка $M$, $AM=2$, $BM=\sqrt{2}$, $CM=1$. Знайдіть $AC$.

6. Круг розділили на 6 секторів, в кожному стоїть по пішці. За один хід одну пішку можна переставити в сусідній сектор. Чи можна всі фішки переставити в один сектор рівно за 20 ходів?

7. Сейф має кодовий замок, що складається з трьох цифр, не обов'язково різних. Його потрібно розгадати, задаючи контрольні комбінаціїта отримуючи на них такі відповіді: якщо задана комбінація не містить жодної правильної цифри на своїй позиції, то отримується відповідь "Ні", якщо принаймні в одній позиції відповідь вірна, то отримується відповідь "Так" (навіть для правильно вгаданого трицифрового коду). Тобто при коді 015 та спробах 088 та 017 буде "Так", а при 150 та 632 - відповідь "Ні". За яку найменшу кількість спроб можна гарантовано відгатати код?


\end{large}
\end{document}

