\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\section*{Задачі з комбінаторики.}

\textit{\textbf{Теорія.}} \textit{Перестановки} з $n$ елементів~--- такі їх сукупності, що відрізняються одна від іншої лише порядком входження елементів. Їх кількість визначається за формулою $P_{n}=n!$.

\textit{Розміщення} з $n$ елементів по $m$~--- такі сукупності по $m$ елементів, що відрізняються одна від одної принаймні одним елементом або порядком їх входження. Визначаються формулою $A_{n}^{m}=\frac{n!}{(n-m)!}$.

\textit{Сполуки} з $n$ елементів по $m$~--- такі сукупності $m$ елементів, що відрізняються одна від одної принаймні одним елементом, порядок входження при цьому не грає ролі (всі елементи вважаються однаковими). Формула: $C_{n}^{m}=\frac{n!}{(n-m)!m!}$.

\bigskip

\begin{enumerate}

\item Є 9 різнокольорових бусинок. Скільки із них можна вибрати намист?

\item Скільки партій між собою можуть зіграти 19 шахматистів?

\item Скількома способами можна вибрати 5 фарб із 17 наявних?

\item На площині відмічено 20 точок (жодні три не лежать на одній площині). Скільки можна утворити трикутників з вершинами в цих точках?

\item В гуртку 40 учнів вивчають малювання, 20~--- літературу, 25~--- поезію, 12~--- малювання і літературу, 15~--- літературу і поезію, 16~--- малювання і поезію, 9~--- всі три предмета. Скільки учнів вивчають хоча б щось у гуртку?

\item Скільки чотирьохзначних чисел можна утворити із цифр $0,1,2,3,4,5,6,7$ так, щоб цифри цього числа не повторювались?

\item Скільки послідовностей із "орлів" і "решок" можна утворити, підкидаючи монетку 10 разів?

\item На скільки пар можуть розбитися 20 хлопців та 20 дівчат?

\item В футбольній команді з 11 чоловік потрібно вибрати капітана та його помічника. Скількома способами це можна зробити?

\item Скількома способами 8 тур можна розмістити на шахматній дошці так, щоб вони не били одна одну?

\item На скільки пар можуть розбитися 10 хлопців та 10 дівчат?

\item Скільки партій між собою можуть зіграти 20 гравців в настільний теніс?

\item Скільки послідовностей із "орлів" і "решок" можна уторити, підкидаючи монетку 15 разів?

\item Скільки різних слів можна утворити, переставляючи літери в слові комбінаторика?

\item На площині відмічено 30 точок (жодні три не лежать на одній площині). Скільки можна утворити трикутників з вершинами в цих точках?

\item Скільки різних слів можна утворити, переставляючи літери в слові факультет?

\item Скільки чотирьохзначних чисел можна утворити із цифр $1,2,3,4,5,6,7$ так, щоб цифри цього числа не повторювались?

\item Скільки різних слів можна утворити, переставляючи літери в слові математика?

\item В гуртку 10 учнів вивчають малювання, 7~--- літературу, 9~--- поезію, 6~--- малювання і літературу, 5~--- літературу і поезію, 4~--- малювання і поезію, 2~--- всі три предмета. Скільки учнів вивчають хоча б щось у гуртку?

\item Скількома способами можна вибрати 3 фарби із 9 наявних?

\item Скільки різних слів можна утворити, переставляючи літери в слові ізоморфізм?

\item В групі з 17 студентів потрібно вибрати старосту та його помічника. Скількома способами це можна зробити?

\item В ресторані пропонують 9 різних начинок для гамбургерів. Скільки різних гамбургерів можна приготувати, використовуючи не більше 3-х начинок?

\item В ресторані пропонують 9 різних начинок для гамбургерів. Скільки різних гамбургерів можна приготувати, використовуючи лише три начинки?

\item Обчислити приблизно, використовуючи перші два доданки в розкладі бінома Ньютона:
а) $(1,0018)^{5}$; б) $(2,003)^{10}$; в) $(9,996)^{11}$; г) $(10,0021)^{7}$; ґ) $(5,0018)^{4}$; \\ д) $(5,998)^{8}$; е) $(3,002)^{12}$; є) $(2,004)^{9}$; ж) $(2,009)^{7}$; з) $(3,004)^{4}$; и) $(10,998)^{4}$.

\item Знайти розклад бінома:\\
а) $(2x-4)^{4}$; б) $(\frac{a}{2}+2b)^{5}$; в) $(2-x^{4})^{5}$; г) $(a+2b)^{7}$.

\item Знайти коефіцієнт при $x^{3}$ у многочлені:\\
а) $x(2-3x)^{5}+x^{3}(1+2x^{2})^{7}-x^{2}(5+3x^{3})^{4}$; \\
б) $(5+2x)^{16}$

\item Розв'язати рівняння відносно натурального $m$:\\
а) $C_{m+1}^{m-1}+C_{m}^{m-2}=9m+10$\\
б) $C_{m}^{3}+C_{m}^{4}=11C_{m+1}^{2}$.

\item Знайти коефіцієнт при $x^{k}$ у розкладі полінома:\\
а) $(1+x^{2}+x^{3})^{7}$, $k=11$; б) $(1+2x^{2}-3x^{4})^{10}$, $k=8$.



\item Prove the following equivalences using the truth tables:

b) $A\setminus (B\cap C) = (A \setminus B) \cup (A \setminus C)$; \\
c) $A\cap (B\cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)$ ;\\
d) $(A\setminus B)\setminus C = (A\setminus C)\setminus (B\setminus C)$.\\

\item In the summer camp 40 students study painting, 20~--- literature, 25~--- sewing, 12~--- painting and literature, 15~---
literature and sewing, 16~--- painting and sewing, 9~--- all three. Ho many students are there in the summer camp?


\item Calculate approximately, using the binomial theorem:

a) $(1,0018)^{5}$; b) $(2,003)^{10}$; c) $(9,996)^{11}$; d) $(10,0021)^{7}$; e) $(5,0018)^{4}$;
\\ f) $(5,998)^{8}$; g) $(3,002)^{12}$; h) $(2,004)^{9}$; 

\item Open the brackets, using the binomial theorem:\\
a) $(2x-4)^{4}$; b) $(\frac{a}{2}+2b)^{5}$; c) $(2-x^{4})^{5}$; d) $(a+2b)^{7}$.

\item Find the coefficient at $x^{3}$ in the polynomial:\\
a) $x(2-3x)^{5}+x^{3}(1+2x^{2})^{7}-x^{2}(5+3x^{3})^{4}$; \\
b) $(5+2x)^{16}$

\item Solve the following equations:\\
a) $C_{m+1}^{m-1}+C_{m}^{m-2}=9m+10$\\
b) $C_{m}^{3}+C_{m}^{4}=11C_{m+1}^{2}$.

\item Find the coefficient at $x^{k3}$ in the polynomial:\\
a) $(1+x^{2}+x^{3})^{7}$, $k=11$; b) $(1+2x^{2}-3x^{4})^{10}$, $k=8$.



\end{enumerate}

\end{large}
\end{document}

