\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=1.5cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}


\section*{Лекція 10. Булеві функції та нормальні форми.}

\textbf{1. Елементарні булеві функції.}

Логічні операції; порядок: заперечення, кон'юнкція, диз'юнкція, імплікація.

Змінна $x\in \{0,1\}$~--- називається \textit{булевою (логічною)} змінною. \textit{Двійковий набір}~--- впорядкована множина $(x_{1},...,x_{n})$ логічних змінних $x_{i}\in \{0,1\}$, $1\leq i\leq n$. Кількість двійкових наборів $N=2^{n}$.

Функція $f:\{0,1\}^{n}\rightarrow \{0,1\}$, $f(x_{1},...,x_{n})\in \{0,1\}$~--- називається \textit{булевою функцією}.

\textbf{Приклад 1.} $f(x)=\neg x$, $h(x,y)=x\vee y$, $g(x,y)=x\wedge y$.

\textbf{Твердження 1.} Кількість різних булевих функцій від $n$ змінних дорівнює $2^{2^{n}}$.

Булеві функції можна задавати таблично (через таблицю істинності) та аналітично (використовуючи елементарні булеві функції).


\bigskip
\textbf{2. Нормальні форми. }

Кажемо добуток = кон'юнкція, сума = диз'юнкція.

\textbf{Означення.} \textit{Диз'юнктивна нормальна форма} - диз'юнкція довільної скінченної множини попарно різних елементарних кон'юнкцій. Запис: $\bigvee\limits_{}^{} x_{1}^{\sigma_{1}}\wedge...\wedge x_{n}^{\sigma_{n}}$. Наприклад: $(x\wedge y)\vee (x\wedge \neg y)$

$f(x_{1},x_{2},...,x_{n})=K_{1}(x_{1},...,x_{n}) \vee ... \vee K_{k}(x_{1},...,x_{n})$, де $K_{i}(x_{1},...,x_{n})$ - кон'юнкція.

\textit{Конституента} одиниці для набору $(x_{1},...,x_{n})$~--- добуток, в який входять всі $x_{1},...,x_{n}$ або самі, або з запереченням.

\textit{Досконала ДНФ}~--- всі добутки є конституентами одиниці.



\textbf{Теорема 1.} Довільний вираз булевої алгебри можна редуктувати до еквівалентної йому диз'юнктивної нормальної форми.

\textit{Алгоритм}: а) Позбавитись імплікацій та еквівалентностей: $x\rightarrow y\equiv \neg x \vee y$; $x\sim y \equiv (x \wedge y)\vee (\neg x \wedge \neg y)$.

б) Застосувати закони де Моргана, щоб не мати заперечень перед кон'юнкціями і диз'юнкціями $\neg(x \vee y) \equiv \neg x \wedge \neg y$; $\neg(x \wedge y) \equiv \neg x \vee \neg y$.

в) Закон подвійного заперечення $\neg \neg x \equiv x$.

г) Застосовувати закони дистрибутивності та комутативності, доти, доки не матимемо диз'юнкцію декількох добутків (кон'юнкцій) $x\vee y\equiv y\vee x$, $ x\wedge (y\vee z)\equiv (x\wedge y)\vee (x\wedge z)$.

ґ) Кожний доданок спрощуємо до елементарного добутку, або до константи .

д) Застосовуємо закони для нуля та одиниці $x\vee 0 \equiv x$.


\textbf{Теорема 2.} Довільний вираз булевої алгебри можна редуктувати до еквівалентної йому ДДНФ.

\textit{Доведення}. Зведемо до ДДФ (Т.1.); всі добутки $x_{1}\wedge...\wedge x_{k}$, $k<n$, представимо у вигляді $x_{1}\wedge...\wedge x_{k} \wedge (x_{k+1}\vee \neg x_{k+1})$, і застосуємо відповідний закон дистрибутивності.

\textbf{Означення.} \textit{Кон'юнкивна нормальна форма}~--- $f(x_{1},x_{2},...,x_{n})=D_{1}(x_{1},...,x_{n})\wedge ... \wedge D_{k}(x_{1},...,x_{n})$, де $D_{i}(x_{1},...,x_{n})$ - диз'юнкція.

КНФ можна отримати із ДДНФ, взявши всі доданки, відсутні в ДДНФ, та застосувавши до них заперечення і закон де Моргана.

\textit{Поліном Жегалкіна}~--- $f(x_{1},x_{2},...,x_{n})=K_{1}(x_{1},...,x_{n}) \textmd{xor} ... \textmd{xor} K_{k}(x_{1},...,x_{n})$, де $K_{i}(x_{1},...,x_{n})$ - кон'юнкція. Довільну булеву функцію також можна представити у вигляді поліному Жегалкіна та КНФ.




\bigskip
\textbf{3. Застосування булевих функцій. Графічне зображення. }

\textbf{Приклад 2.} Юзер може бути: Адміном, Кастемером та Суплаєром. Він має доступ до ресурсу, якщо: юзер не є одночасно і Адміном і не Покупцем; і є або і Адміном і Суплаєром, або не є або Покупцем або Суплаєром.

$f(x,y,z)=\neg(x\wedge \neg y)\wedge ((x\wedge z) \vee \neg (y\vee z))$

УБДР~--- упорядкована бінарна діаграма розв'язків. Логічна схема.


\bigskip
\textbf{4. Мінімізація булевих функцій. }

\textbf{Означення.} \textit{Мінімізація булевої функції}~--- перетворення функції, яке приводить до зменшення числа символів, а отже, до спрощення алгебраїчного виразу, тобто, спрощення \textit{автомату}, що описується даним виразом.

\textit{Метод Квайна}: виористання операцій склеювання $xy\vee \overline{x}y = y\vee xy\vee \overline{x}y$, потім - поглинання $x\vee xy = x$.

\textit{Метод Мак-Класкі}:

\textit{Метод Блейка}:

\textit{Метод Нельсона}:

\textit{Метод випробування імплікант}:

\textit{Метод імплікантних таблиць}:

\textit{Метод невизначених коефіцієнтів}:





\end{document}

