\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}


\section*{Впорядковані множини. Ланцюги. Ґратки.}

\textbf{1. Частково впорядковані множини та принцип двоїстості.}

Нагадаємо, що відношення $\leq$, визначене на множині $M$ називається частковим порядком на $M$, якщо воно є рефлексивним, антисиметричним та транзитивним. Множину $(M,\leq)$ разом з заданим на ній відношенням частковго порядку називають частково впорядкованою множиною.

За відношенням $\leq$ можна побудувати відношення строго порядку $<$~--- $a<b \Longleftrightarrow a\leq b\textmd{ і }a\neq b$ (AR, AS, T). 

Однією із важливих властивостей є наступна:

\textbf{Теорема 1. (Принцип Двоїстості).} Відношення, обернене до відношення часткового порядку, також буде відношенням часткового порядку.

\textit{Доведення.} $\leq^{-1}$~--- обернене відношення.

R) $a\leq a \Longrightarrow a\leq^{-1}a$

AS) $a \leq^{-1} b$ і $b \leq^{-1} a$ => $b \leq a$ і $a \leq b$ => $a=b$.

T) $a \leq^{-1} b$ і $b \leq^{-1} c$ => $b \leq a$ і $c \leq b$ => $c \leq a$ => $a\leq^{-1} c$.

Відношення часткового порядку $\leq^{-1}$ називається \textbf{двоїстим} до $\leq$, позначається $\geq$. 

$b\in M$~--- \textbf{найбільший} елемент в $M$, якщо $a\leq b$ для довільного $a\in M$. $x\in M$~--- \textbf{максимальний}, якщо не існує такого елемента $a\in M$, що $x< a$.

\textbf{Теорема 2.} В довільній ЧВМ $(M,\leq)$ існує не більше одного найменшого (а на підставі принципу двоїстості і найбільшого) елемента.

\textit{Доведення} - від супротивного, $a_{1}$ і $a_2$~--- найменші, $a_{1}\leq a_{2}$ і $a_{2}\leq a_{1}$ => $a_{1}=a_{2}$.


\bigskip
\textbf{2. Ланцюги та діаграми Гассе.}

\textbf{Означення.} \textit{Інтервал} на $M$: $[a,b]=\{s\in M|a\leq s\leq b\}$. Якщо довільні два елемента із множини $(M,\leq)$~--- порівнюються, то $M$ називаємо \textit{лінійно впорядкованою}, або \textit{ланцюгом}, а $\leq$~--- \textit{лінійним порядком}. Кажемо, що $b$ домінує над $a$, якщо $a<b$, і для жодного елемента $x\in M$ не виконується $a<x<b$.

\textbf{Теорема 3.} Нехай $a<b$ в скінченній ЧВМ $(M,\leq)$. Тоді в $(M,\leq)$ існує хоча б один ланцюг $a<x_{1}<x_{2}<...<x_{n}<b$, в якому кожний $x_{i}$ домінує над $x_{i-1}$.

\textit{Доведення} Методом математичної індукції. 

Відношення домінування часто задається у вигляді так званих \textbf{діаграм Гассе}~--- точки з'єднуються відрізками лише при домінуванні.

\textbf{Приклади:} 1. Лінійний порядок - $\mathbb{N}$, $\mathbb{R}$;\\ Лексикографічний порядок ($p=p_{1}p_{2}...p_{k}\leq q_{1}q_{2}...q_{r}=q$ <=> a) $p$ початок $q$ або b) $\exists j$: $p_{j}<q_{j}$ і $\forall i<j$ $p_{i}=q_{i}$. )

2. Часткові порядки, що не є лінійними: булеан $\mathcal{P}(U)$;\\ $(\mathbb{N})$ з порядком подільності $n\leq m$ <=> $n$ є дільником $m$.

\textbf{Твердження}. Якщо $(M_{1},\leq_{1})$ і $(M_{2},\leq_{2})$~--- дві ЧВМ, то їх декартовий добуток $M_{1}\times M_{2}$ також ЧВМ відносно відношення $(a_{1},a_{2})\leq (b_{1},b_{2})$ <=> $a_{1}\leq_{1} b_{1}$ і $a_{2}\leq_{2} b_{2}$. Так само для випадку скінченного декартового добутку. Також відношення $(a_{1},a_{2})\leq (b_{1},b_{2})$ <=> $a_{1}= b_{1}$ і $a_{2}\leq_{2} b_{2}$.

\textbf{Означення.} ЧВМ $P=(M,\leq)$ називається \textit{антиланцюгом}, якщо довільні два її елементи $x\neq y$ не порівнюються між собою. \textit{Висотою} $P$ називається максимальна потужність її ланцюга, а \textit{шириною}~--- максимальна потужність її антиланцюга.

ЧП $\leq'$ розширення $\leq$, якщо $\leq \subseteq \leq'$. Множина максимальних (мін) елементів ЧВМ $(M,\leq)$ позн. $MAX(M,\leq)$ ($MIN(M,\leq)$)~--- утворюють антиланцюги, що не перевищують ширину $(M,\leq)$.

$A\subseteq M$, $\{z\in M|y\leq z \forall y\in A\}$~--- множина всіх верхніх граней, найменший елемент (якщо така множина не є пустою, і має найм. елемнт) називається \textit{точною верхньою гранью} - $\sup A$. Відповідно і точна нижня грань $\inf A$.


\bigskip

\textbf{3. Ґратки.}

\textbf{Означення.} \textit{Ґратка}~--- ЧВМ $(L,\leq)$, в якій для довільних двох точок $x,y\in L$ $\sup\{x,y\}\in L$ та $\inf\{x,y\}\in L$. Ґратка називається \textit{повню}, якщо будь-яка її підмножина має точні верхні та нижні межі.

\textbf{Приклади}. 1. $\mathcal{P}(U)$: $\sup\{A,B\}=A\cup B$, $\inf\{A,B\}=A\cap B$;

2. $\mathbb{N}$, $\mathbb{R}$, 

\textbf{Твердження.} Будь-який ланцюг є ґраткою, в якому $\sup\{x,y\}$~--- найбільший, а $\inf\{x,y\}$~--- найменший з елементів $x$ та $y$.

\textit{Підґратка} ґратки $L$~--- множина $X\subseteq L$, така, що $\forall x,y\in X$, $\sup\{x,y\}\in X$ та $\inf\{x,y\}\in X$.

\end{document}

