\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=1.5cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}


\section*{Замикання відношень. Функціональні відношення.}

\textbf{1. Замикання відношень.}

В загальному, замикання об'єкта за властивітю - мінімальний об'єкт, що включає даний, та має дану властивість (якщо це можливо - зробити антирефлексивним відношення, що вже містить одну пару $(a,a)$).

$R\subseteq M^{2}$. Рефлексивне замикання $R^{r}=i_{M}\cup R$.\\
Симетричне замикання $R^{s}=R\cup R^{-1}$.\\
Транзитивне замикання: $R^{t}=R\cup R^{2}\cup R^{3}\cup ... =\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} R^{n}$~--- найскладніше для побудови.\\
Зауваження: якщо $R^{k}=R^{k+1}$, то $R^{t}=\bigcup\limits_{n=1}^{k}R^{n}$.\\
Замикання еквівалентності: $R^{e}=R^{rst}$

\textbf{Твердження 1.} 1) $R^{rt}=R^{tr}$~--- порядок виконання замикання не грає ролі.\\
2) $R^{rs}=R^{sr}$;\\
3) $R^{st}\neq R^{ts}$.

\textbf{Твердження 2.} Відношення $R^{e}$~--- мінімальне еквівалентне відношення (за кількістю елементів), що включає $R$.

\textbf{Приклад.} 1) $(\mathbb{R},<)$, $(<)^{r}=\leq$, $(<)^{s}=\neq$, $(<)^{t}=<$ ($<$ є транзитивним саме по собі, а отже, і замикання буде ним самим), $(<)^{e}=\mathbb{R}^{2}$\\
2) Графи - міста, зв'язані залізними дорогами. Які іще дороги побудувати, щоб виконувалися властивості? Навести матриці відношень також.



\bigskip
\textbf{2. Функціональні відношення.}

$f\subseteq A\times B$~--- бінарне відношення. \\
$\textmd{Dom}(f)=\{a\in A|\exists b\in B ,(a,b)\in f\}\subseteq A;$~--- область визначення (Domain).\\
$\textmd{Im}(f)=\{b\in B|\exists a\in A ,(a,b)\in f\}\subseteq B;$~--- область значень (Image).\\
$f(a)=\{b\in B|(a,b)\in f\}$~--- образ елемента $a\in A$.\\
\textit{Повністю визначене} бінарне відношення $f\subseteq A\times B$: $\textmd{Dom}(f)=A$ ($\forall a\in A \exists b\in B|(a,b)\in f$).\\
\textit{Функціональне} бінарне відношення: $\forall a\in A\mid |f(a)|\leq 1$~--- не більше одного елемента в образі.\\
\textit{Відображення}~--- бінарне відношення, яке є повністю визначеним та функціональним: $\forall a\in A\exists ! b\in B| (a,b)\in f $.\\
Замість $afb$ пишемо $b=f(a)$, замість $f\subseteq A\times B$ пишемо $f:A\rightarrow B$.\\

\textbf{Приклад.} 1) Дві скінченні множини у вигляді діаграми, функціональне відношення у вигляді стрілочок.

Функція в загальному випадку або функціональне відношення, або відображення.


\bigskip
\textbf{3. Кардинальна степінь та властивості відображень.}

\textit{Кардинальна степінь} $B^{A}=\{f|f:A\rightarrow B\}$.\\
\textbf{Теорема} (про потужність кардинального степіня). Якщо $A$ та $B$~--- скінченні, то $|B^{A}|=|B|^{|A|}$.\\
\textbf{Властивості}: Ін'єктивність $ \forall a_{1},a_{2}|a_{1}\neq a_{2}=> f(a_{1})\neq f(a_{2})$.\\
Сюр'єктивність $ \textmd{Im}(f)=B$.\\
Бієктивність~--- ін'єктивність + сур'єктивність.\\
Операції над відображеннями - ті самі, що над відношеннями - композиція, обернене.





\end{document}

