\documentclass[10pt,fleqn,twoside]{article}
\usepackage{latexsym,amsmath,amsfonts,amssymb,conf2016}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}

\begin{document}



\Author{Маслюченко В. К. $^1$, Мельник В. С.$^2$}

\Title{Існування проміжної нескінченно диференційовної функції на паралелепіпедах в $\mathbb{R}^{n}$}

\Address{$^1$ Чернівецький національний університет ім. Ю. Федьковича\\
$\phantom{^1}$
E-mail: mathan@ukr.net\\
$^2$ Чернівецький національний університет ім. Ю. Федьковича\\
$\phantom{^2}$
E-mail: windchange7@gmail.com }


%Begin of body text
%Please use this template and conf2016.sty to prepare your abstract.
%We strongly suggest that it should not exceed one half-page.
%Please submit the abstract both in TeX and PDF file by e-mail to
%\\ \textbf{dfe2016@ukr.net}.


Теорема Гана про існування проміжної неперервної функції [1], яка дістала розвиток у серії праць [2,3,4], останнім часом породила різні аналоги про існування проміжних монотонних [5] і опуклих [6] функцій. Тут ми подамо теорему про існування проміжної нескінченно диференційовної функції на паралелепіпедах в $\mathbb{R}^{n}$.

Вихідним є таке просте спостереження :

\textit{Лема 1.} Нехай $X$~--- топологічний простір, $g,h:X\rightarrow \mathbb{R}$~--- напівнеперервні зверху і знизу в точці $x_{0}$ відповідно функції, такі, що $g(x_{0})<h(x_{0})$, і $g(x_{0})<\gamma<h(x_{0})$. Тоді існує такий окіл $U$ точки $x_{0}$ в $X$, що $g(x)<\gamma<h(x)$ на $U$.

Крім того, ми використовуємо такий результат :

\textit{Лема 2.} Нехай $Q=(\alpha_{1},\beta_{1})\times(\alpha_{2},\beta_{2})\times...\times(\alpha_{n},\beta_{n})$~--- відкритий паралелепіпед в $\mathbb{R}^{n}$. Тоді існує нескінченно диференційовна функція $\varphi:\mathbb{R}^{n}\rightarrow [0,1]$, у якої носій $\textmd{supp}\varphi=Q$.

Використовуючи леми 1 і 2 і компактність замкненого паралелепіпеда ми отримуємо такий результат :

\begin{theorem}
{\it Нехай $P=[a_{1},b_{1}]\times[a_{2},b_{2}]\times...\times[a_{n},b_{n}]$~--- замкнений паралелепіпед в $\mathbb{R}^{n}$, $g,h:P\rightarrow \mathbb{R}$~--- напівнеперервні відповідно зверху і знизу функції, такі, що $g(x)<h(x)$ на $P$. Тоді існують скінчена послідовність нескінченно диференційовних функцій $\varphi_{j}:\mathbb{R}^{n}\rightarrow[0,1]$, $j=1,...,m$ і послідовність чисел $\gamma_{1},...,\gamma_{m}$, такі, що сума $\sum\limits_{j=1}^{m}\varphi_{j}(x)=1$ на $P$ і $g(x)<\gamma_{j}<h(x)$ на носії $\textmd{supp}\varphi_{j}$ при $j=1,...,m$. При цьому функція $f=\sum\limits_{j=1}^{m}\gamma_{j} \varphi_{j}$ буде нескінченно диференційовною, і для неї $g(x)<f(x)<h(x)$ на $P$.}
\end{theorem}







%End of body text


\begin{thebibliography}{99}
\footnotesize
\bibitem{Label1} Hahn H. {\it Uber halbstetige und unstetige Functionen }// Sitzungsberichte Akad.Wiss.Wien.Math.-naturwiss.Kl.Abt.IIa.~--- 1917.~--- \textbf{126}.~--- S.91-110.

\bibitem{Label2} Tong H. {\it Some characterizations of normal and perfectly normal spaces }// Duke Math.J.~--- 1952.~--- \textbf{19}.~--- P.289-292.

\bibitem{Label3} Katetov M. {\it On real-valued functions in topological spaces }// Fund.Math.~--- 1952.~--- \textbf{38}.~--- P.85-91.

\bibitem{Label4} Dowker C.H. {\it On countably paracompact spaces }// Canad. J. Math.~--- 1951.~--- \textbf{3}.~--- P.219-224.

\bibitem{Label5} Маслюченко В.К., Петей С.П. {\it Поточкові границі неперервних монотонних функцій та функцій обмеженої варіації} // Бук. мат. журн. — 2015. — \textbf{3},№2. — С.64-71.

\bibitem{Label6} Маслюченко В.К, Мельник В.С. {\it Теореми про проміжну афінну функцію для опуклої і вгнутої функцій}// Бук. мат. журн. — 2016. — \textbf{4},№1-2. — С.110-116.
\end{thebibliography}

\end{document}
