\documentclass[12pt,twoside,ua]{bmzhart}

\usepackage{graphicx}
%
% The following pakages are already included:
% amsmath,amsfonts,amsthm,amssymb,latexsym
%
% Theorem-like environments:
% {theorem}     - Theorem
% {proposition} - Proposition
% {lemma}       - Lemma
% {corollary}   - Corollary
% {remark}      - Remark
% {definition}  - Definition
% {example}     - Example
% {examples}    - Examples
% and their analogues with * :
% {theorem*}, {proposition*} etc.


\author{В.К. Маслюченко, В.С. Мельник}
\title{Про проміжні многозначні функції}

\shorttitle{Про проміжні многозначні функції}
% for headlines
% (only if main title too long)

\enabstract{V.K. Maslyuchenko, V.S. Melnyk}%
{On the intermediate multivalued functions}%
{For topological spaces $X$ and $Y$ we consider conditions, by which for arbitrary multivalued maps $G:X\rightarrow Y$ and $H:X\rightarrow Y$, such, that $G(x)\subseteq H(x)$ for each $x\in X$ and $G$ and $H$ are respectively upper and lower semicontinuous, there is $F:X\rightarrow Y$ continuous, such, that $G(x)\subseteq F(x)\subseteq H(x)$. We also consider conditions on topological spaces, by which the Hahn`s theorem on the intermediate function has a multivalued analog..}
{Hahn theorem, multivalued functions, normal spaces}

\uaabstract{В.К. Маслюченко, В.С. Мельник}%
{Про проміжні многозначні функції}%
{Для топологічних просторів $X$ та $Y$ ми розглядаємо умови, при яких для довільних многозначних відображень $G:X\rightarrow Y$ та $H:X\rightarrow Y$, таких, що $G(x)\subseteq H(x)$, для кожного $x\in X$ та $G$ і $H$ є відповідно напівнеперервними зверху та знизу, існує $F:X\rightarrow Y$ неперервна, така, що $G(x)\subseteq F(x)\subseteq H(x)$. Ми також розглядаємо умови на топологічні простори, за яких виконується аналог теореми Гана для многозначних функцій.}
{теорема Гана, многозначні відображення, нормальні простори}



% 2010 Mathematics Subject Classification
% According to http://www.ams.org/msc/msc2010.html


\UDC{517.51}
% Universal Decimal Classification (УДК)
% It will be indicated by Editorial Team
% (for those authors, who don't understand what is it)

\pyear{2019} % year
\volume{6}   % volume
\issue{1}    % issue
\pageno{1}  % number of the first page
\received{06.30.2019} % received date
%\revised{?} % revised date

\institute{Чернівецький національний університет імені Юрія Федьковича, Чернівці, Україна}

\email{vmaslyuchenko@ukr.net, windchange7@gmail.com}

\def\baselinestretch{1.1}

\begin{document}

\maketitle

%%% ----------------------------------------------------------------------




\section*{Introduction}
Припустимо що $X$~--- множина, $Y$~--- частково впорядкована множина, $g:X\rightarrow Y$ та $h:X\rightarrow Y$~--- відображення, такі, що $g(x)\leq h(x)$ для кожного $x\in X$. Відображення $f:X\rightarrow Y$ називається проміжним / строго проміжним / для пари $(g,h)$ якщо $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$ /$g(x)<f(x)<h(x)$, якщо $g(x)<h(x)$, та $g(x)=f(x)=h(x)$, якщо $g(x)=h(x)$/. Якщо $X$ є топологічним простором, $Y=\mathbb{R}$, то ми кажемо, що відображення $g:X\rightarrow \mathbb{R}$ та $h:X\rightarrow \mathbb{R}$ утворюють пару Гана / строгу пару Гана/, якщо $g$~--- напівнеперервна зверху, $h$~--- напівнеперервна знизу і $g(x)\leq h(x)$ /g(x)<h(x)/ на $X$. Г. Ган \cite{k5} довів, що кожна пара Гана $(g,h)$ на метричному просторі $X$ має неперервну проміжну функцію $f:X\rightarrow \mathbb{R}$. Ж. Дєдонне \cite{k2} довів це для паракомпактного простору $X$, Г. Тонг \cite{k10,k11} і М. Катетов \cite{k6,k7} довели теорему Гана для нормальних просторів, при тому, з існування проміжної неперервної функції $f$ для кожної пари Гана на $T_{1}$-просторі $X$ випливає нормальність простору $X$.

Ці результати були розвинуті в роботах К. Даукера \cite{k3} та Е. Майкла \cite{k8}. В першій роботі разом з М. Катетовим \cite{k6} було встановлено, що в класі $T_{1}$-просторів $X$ існування строго проміжних неперервних функцій $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ для кожної строгої пари Гана $(g,h)$ є еквівалентним до нормальності та паракомпактності простору X, в другій роботі було встановлено, що в класі $T_{1}$-просторів $X$ існування строго проміжної неперервної функції $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ для кожної пари Гана $(g,h)$ є еквівалентним до досконалої нормальності X. Новий метод доведення цих результатів був презентований К. Ґудом та Й. Старсом \cite{k4}. К. Ямазакі \cite{k13}, розвиваючи свої попередні дослідження \cite{k14} та результати Ж.М. Борвейна, М. Трери \cite{k1}, довів теореми про проміжне відображення $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ для аналогів пар Гана $(g,h)$ зі значеннями в Банахових ґратках.

Недавно появилися нові версії теореми Гана. В статті \cite{k15} було доведено що для кожної пари Гана $(g,h)$ на відрізку $[a,b]$, де $g$ та $h$~--- зростаючі функції, існує проміжна зростаюча функція $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$. Потім в \cite{k16} для строгих пар Гана $(g,h)$ на відрізку $X$ в $\mathbb{R}$ було побудовано кусково лінійні та нескінченно диференційовні функції $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, такі, що задовільняють додаткові умови. Ці результати були узагальнені в \cite{k18,k19} для диференційовних за Фреше відображень використовуючи розбиття одиниці.

\section{Многозначні відображення та постановка задачі}

Добре відомо, що поняття напівнеперервності зверху та знизу можна застосувати до многозначних відображень $F:X\rightarrow Y$, що ставлять у відповідність непорожні підмножини $Y$ до кожної точки $x\in X$, т.б., є відображеннями $F:X\rightarrow \mathcal{P}(Y)$ зі значеннями в множині $\mathcal{P}(Y)=2^{Y}\setminus \{\emptyset\}$ всіх непорожніх множин простору $Y$. Нагадаємо, що многозначне відображення $F:X\rightarrow Y$ з топологічного простору $X$ в топологічний простір $Y$ є напівнеперервним зверху /знизу/ в точці $x_{0}\in X$, якщо для кожної відкритої множини $U$ в $Y$, такої, що $F(x_{0})\subseteq V$ /$F(x_{0})\cap V\neq {\O}$/ існує такий окіл $U$ точки $x_{0}\in X$, що $F(x)\subseteq V$ /$F(x)\cap V\neq {\O}$/ для кожної точки $x\in U$ (тут ми використовуємо термінологію з \cite{k9}). Ми кажемо, що $F$ є неперервною в $x_{0}$, якщо вона є напівнеперервною зверху та знизу в цій точці. Відображення $F:X\rightarrow Y$ називається неперервним, зверху чи знизу напівнеперервним, якщо воно є таким в кожній точці простору $X$.

Оскільки множина $\mathcal{P}(Y)$ є наділеною природним відношенням часткового порядку, яким є відношення $\subseteq$ підмножин з $Y$, це дозволяє перенести концепт пар Гана на випадок многозначних відображень. Ми кажемо, що многозначні відображення утворюють пару Гана /строгу пару Гана/, якщо $G$ є напівнеперервною зверху, $H$ є напівнеперервною знизу і $G(x)\subseteq H(x)$ /$G(x)\subset H(x)$/ для кожного $x\in X$.

Природно постають наступні задачі:


\textit{Задача 1.} За яких умов на простори $X$ і $Y$ кожна пара Гана $(G,H)$ многозначних відображень $G,H:X\rightarrow Y$ має проміжне неперерервне многозначне відображення $F:X\rightarrow Y$?



\textit{Задача 2.} За яких умов на кожна строга пара Гана $(G,H)$ з $X$ в $Y$ має строго проміжне многозначне відображення $F:X\rightarrow Y$?



\textit{Задача 3.} За яких умов на кожна пара Гана $(G,H)$ з $X$ в $Y$ має строго проміжне многозначне відображення $F:X\rightarrow Y$?



В цій статті ми досліджуємо ці задачі. Наші результати відносяться до задачі 1. Ми показуємо що для нормального $T_{1}$-простору $X$ і кожної пари Гана $(G,H)$ з многозначних відображень $G:X\rightarrow Y$ і $H:X\rightarrow Y$, зі значеннями які є відрізками, існує проміжне неперервне відображення $F:X\rightarrow Y$, що має значеннями відрізки в $\mathbb{R}$. Тоді ми показуємо, що з існування проміжного неперервного відображення $F:X\rightarrow Y$ для пари Гана $(G,H)$ відображень $G:X\rightarrow \mathbb{R}$, $G(x)=(-\infty,g(x)]$, і $H:X\rightarrow \mathbb{R}$, $H(X)=(-\infty,h(x)]$, випливає що $(g,h)$ є парою Гана на $X$ і має проміжну неперервну функцію $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ на $X$.

\section{Існування неперервних проміжних многозначних відображень.}

Нехай $X$~--- топологічний простір і $F:X\rightarrow \mathbb{R}$ многозначне відображення, зі значеннями які є відрізками $F(x)=[f_{1}(x),f_{2}(x)]$, де $f_{1}:X\rightarrow \mathbb{R}$ є функціями, для яких $f_{1}(x)\leq f_{2}(x)$ на $X$.

\begin{lemma}
Відображення $F:X\rightarrow \mathbb{R}$, $F(x)=[f_{1}(x),f_{2}(x)]$, є напівнеперервним зверху тоді і тільки тоді, коли функція $f_{1}:X\rightarrow \mathbb{R}$ є напівнеперервною знизу, і $f_{2}:X\rightarrow \mathbb{R}$ є напівнеперервною зверху.
\end{lemma}


\begin{proof}
Нехай $F$ напівнеперервна зверху в $x_{0}$ і $\varepsilon>0$. Відкрита множина $V=(f_{1}(x_{0})-\varepsilon,f_{2}(x_{0})+\varepsilon)$ містить відрізок $F(x_{0})$. З цього випливає існування $U$ околу точки $x_{0}$ такої що $F(x)\subseteq V$ при $x\in U$. Оскільки $f_{1}(x)\in F(x)$ та $f_{2}(x)\in F(x)$ для кожної $x$, тоді $\{f_{1}(x),f_{2}(x)\}\subseteq  V$ для кожної $x\in U$, тоді, $$f_{1}(x_{0})-\varepsilon<f_{1}(x)\leq f_{2}(x)<f_{2}(x_{0})+\varepsilon$$ для кожного $x\in U$, отже $f_{1}$ є напівнеперервним знизу, і $f_{2}$ є напівнеперервним зверху в $x_{0}$.

Нехай $f_{1}$ напівнеперервна знизу, $f_{2}$ напівнеперервна зверху в $x_{0}$ і $\varepsilon>0$. Тоді існують такі околи $U_{1}$ і $U_{2}$ точки $x_{0}$, що $$f_{1}(x)>f_{1}(x_{0})-\varepsilon\textmd{ на }U_{1}\textmd{ і }f_{2}(x)<f_{2}(x_{0})+\varepsilon\textmd{ на }U_{2}$$ Перетин $U=U_{1}\cap U_{2}$ також є околом точки $x_{0}$ і для $x\in U$: $$f_{1}(x_{0})-\varepsilon<f_{1}(x)\leq f_{2}(x)<f_{2}(x)+\varepsilon.$$  Нехай $V$ довільна підмножина $\mathbb{R}$, що містить $F(x_{0})=[f_{1}(x_{0}),f_{2}(x_{0})]$. Оскільки $f_{i}(x_{0})\in V$ для $i=1,2$ то існують такі $\varepsilon_{i}>0$ для $i=1,2$ що: $$(f_{i}(x_{0})-\varepsilon_{i},f_{i}(x_{0})+\varepsilon_{i})\subseteq V\textmd{, де }i=1,2.$$ Покладемо $\varepsilon=\min\{\varepsilon_{1},\varepsilon_{2}\}$. Очевидно, тоді: $$V_{0}=(f_{1}(x_{0})-\varepsilon,f_{2}(x_{0})+\varepsilon)\subseteq V.$$ З доведеного раніше випливає, що існує окіл $U$ точки $x_{0}$ в $X$, такий, що $$F(x)\subseteq V_{0},$$ як тільки $x\in U$. Тоді також $F(x)\subseteq V$ для кожного $x\in U$, отже, многозначне відображення $F$ є напівнеперервним зверху в $x_{0}$.
\end{proof}

\begin{lemma}
Відображення $F:X\rightarrow \mathbb{R}$, $F(x)=[f_{1}(x),f_{2}(x)]$, є напівнеперервним знизу тоді і тільки тоді, коли функція $f_{1}:X\rightarrow \mathbb{R}$ є напівнеперервнною зверху, і $f_{2}:X\rightarrow \mathbb{R}$ є напівнеперервною знизу.
\end{lemma}

\begin{proof}
Нехай $F$ є напівнеперервною знизу в $x_{0}$ і $\varepsilon>0$. Розглянемо відкриту множину $V=(-\infty,f_{1}(x_{0})+\varepsilon)$, для якої, очевидно, $V\cup F(x_{0})\neq {\O}$, з цього випливає існування такого околу $U$ точки $x_{0}$ в $X$, що $V\cup F(x)\neq {\O}$, як тільки $x\in U$. В якості точки $x\in U$ розглянемо точку $y_{1}\in V\cup F(x)$. Тоді $y_{1}\in V$, отже, $y_{1}<f_{1}(x_{0})+\varepsilon$, і $y_{1}\in F(x)$, тоді $y_{1}\geq f_{1}(x)$. Звідси маємо $f_{1}(x)<f_{1}(x_{0})+\varepsilon$ на $U$, і $f$ є напівнеперервною зверху в $x_{0}$.
\end{proof}

Аналогічно доводиться напівнеперервність знизу функції $f_{2}$ в $x_{0}$, для цього достатньо розглянути відкриту множину $V=(f_{2}(x_{0})-\varepsilon,+\infty)$.

Навпаки, нехай функція $f_{1}$ напівнеперервна зверху, $f_{2}$ знизу і $V$~--- відкрита множина в $\mathbb{R}$, для якої $V\cup F(x_{0})\neq {\O}$. Розглянемо довільну точку $y\in V\cup F(x_{0})$. Тоді $f_{1}(x_{0})\leq y\leq f_{2}(x_{0})$ і $y\in V$. З того що $V$ відкрита випливає що існує $\varepsilon>0$, таке що $(y-\varepsilon,y+\varepsilon)\subseteq V$. Також, з того що $f_{1}$ і $f_{2}$ напівнеперервні зверху та знизу відповідно в точці $x_{0}$ випливає що існує окіл $U$ точки $x_{0}$ в $X$, такий що для $x\in U$: $$f_{1}(x)<y+\varepsilon\textmd{ і }f_{2}(x)>y-\varepsilon.$$ Тоді для $x\in U$ маємо: $F(x)\cup V\neq {\O}$. Справді, для точок $y_{1}=f_{1}(x)$ та $y_{2}=f_{2}(x)$ маємо що $y_{1}<y+\varepsilon$ та $y_{2}>y-\varepsilon$. Якщо $y_{2}<y+\varepsilon$, то $y_{2}\in (y-\varepsilon,y+\varepsilon)\cup F(x)\subseteq V\cup F(x)$, і якщо $y_{1}>y-\varepsilon$, тоді $y_{1}\in V\cup F(x)$. Нехай тепер $y_{2}\geq y+\varepsilon$ і $y_{1}\leq y-\varepsilon$. Тоді $(y-\varepsilon,y+\varepsilon)\subseteq[y_{1},y_{2}]=F(x)$ і звідси маємо $y\in V\cup F(x)$. В любому випадку $F(x)\cup V\neq {\O}$.

\begin{theorem}
Нехай $X$~--- нормальний простір і $(G,H)$~--- пара Гана така, що $G(x)=[g_{1}(x),g_{2}(x)]$ і $H(x)=[h_{1}(x),h_{2}(x)]$ для кожного $x\in X$. Тоді існує проміжна для $(G,H)$ неперервна $F:X\rightarrow \mathbb{R}$ така що $F(x)=[f_{1}(x),f_{2}(x)]$ на $X$, де функції $f_{1}$ і $f_{2}$ є неперервними.
\end{theorem}

\begin{proof}
З умови $G(x)\subseteq H(x)$ на $X$ отримуємо $$h_{1}(x)\leq g_{1}(x) \leq g_{2}(x)\leq h_{2}(x)$$ для кожного $x\in X$. З лемм 1 та 2 отримуємо, що $(h_{1},g_{1})$ і $(g_{2},h_{2})$ є парами Гана на $X$. З теореми Гана випливає існування неперервних функцій $f_{i}:X\rightarrow \mathbb{R}$ для $i=1,2$ таких, що: $$h_{1}(x)\leq f_{1}(x)\leq g_{1}(x)\textmd{ і }h_{2}(x)\leq f_{2}(x)\leq g_{2}(x)$$ для кожного $x\in X$. Оскільки $g_{1}(x)\leq g_{2}(x)$, то $f_{1}(x)\leq f_{2}(x)$ на $X$. З лемми 3 випливає, що відображення $$F:X\rightarrow \mathbb{R}, F(x)=[f_{1}(x),f_{2}(x)],$$ є неперервним, і $G(x)\subseteq F(x)\subseteq H(x)$ для кожного $x\in X$.
\end{proof}

\section{Теорема Гана як наслідок своєї многозначної версії.}

Нехай $f:X\rightarrow \mathbb{R}$~--- функція, визначена на топологічному просторі $X$ і $F(x)=(-\infty,f(x)]$. Наступні лемми можна довести аналогічно до лемм 1-3:

\begin{lemma}
Функція $f$ є напівнеперервною зверху тоді і тільки тоді, коли многозначне відображення $F$ є напівнеперервним зверху.
\end{lemma}


\begin{lemma}
Функція $f$ є напівнеперервною знизу тоді і тільки тоді, коли многозначне відображення $F$ є напівнеперервним знизу.
\end{lemma}

\begin{lemma}
Функція $f$ є неперервною тоді і тільки тоді, коли многозначне відображення $F$ є неперервним.
\end{lemma}

З лемм 1 та 2 негайно випливає:

\begin{lemma}
Нехай $X$~--- топологічний простір, $(g,h)$~--- пара Гана на $X$, $G(x)=(-\infty,g(x)]$ і $H(x)=(-\infty,g(x)]$. Тоді $(G,H)$ також пара Гана на $X$.
\end{lemma}





\begin{theorem}
Нехай $X$~--- топологічний простір, $(g,h)$~--- пара Гана на $X$, $G(x)=(-\infty,g(x)]$ і $H(x)=(-\infty,g(x)]$, і пара Гана $(G,H)$ має проміжну неперервну функцію $F:X\rightarrow \mathbb{R}$. Тоді пара Гана $(g,h)$ також має проміжну неперервну функцію $f:X\rightarrow \mathbb{R}$
\end{theorem}

\begin{proof}
Маємо, що $G(x)\subseteq F(x)\subseteq H(x)$ на $X$. Покладемо $$f(x)=\sup F(x).$$ Оскільки $g(x)\in G(x)$, то $g(x)\in F(x)$, і $g(x)\leq f(x)$. Тут, з умови $F(x)\subseteq H(x)$ випливає, що $$f(x)=\sup F(x)\leq\sup H(x)=h(x).$$ Звідси маємо, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$.

Нехай $\varepsilon>0$. Розглянемо відкриту множину $V_{1}=(-\infty, f(x_{0})+\varepsilon)$. Очевидно, що $F(x_{0})\subseteq V_{1}$. З того, що $F$ є напівнеперервною зверху в $x_{0}$ випливає, що існує окіл $U_{1}$ точки $x_{0}$ в $X$, такий, що $F(x)\subseteq V_{1}$ як тільки $x\in U$. В цьому випадку: $$f(x)=\sup F(x)\leq \sup V_{1}=f(x_{0})+\varepsilon$$ на $U_{1}$, отже, функція $f$ є напівнеперервною зверху в $x_{0}$.

Для відкритої множини $V_{2}=(f(x_{0})-\varepsilon,+\infty)$ маємо, що $V_{2}\cup F(x_{0})\neq{\O}$. Справді, оскільки $f(x_{0})=\sup F(x_{0})$, маємо, що існує $y\in F(x_{0})$, така, що $y>f(x_{0})-\varepsilon$. Очевидно, що $y\in V_{2}\cup F(x_{0})$. З того що $F$ є напівнеперервна знизу в $x_{0}$ випливає, що існує окіл $U_{2}$ точки $x_{0}$ такий, що $F(x)\cup V_{2}\neq {\O}$ коли $x\in U_{2}$. Тоді для кожного $x\in U_{2}$ існує $y_{x}\in F(x)\cup V_{2}$, для якого, очевидно, $f(x_{0})-\varepsilon<y_{x}\leq f(x)$, і тоді: $$f(x)>f(x_{0})-\varepsilon$$ на $U_{2}$ і $f$ є напівнеперервною знизу в $x_{0}$.

На околі $U=U_{1}\cup U_{2}$ точки $x_{0}$ в $X$ наступні нерівності справджуються: $$f(x_{0})-\varepsilon<f(x)<f(x_{0})+\varepsilon,$$ і з цього випливає неперервність $f$ в точці $x_{0}$.
\end{proof}





\begin{thebibliography}{999}

\bibitem{k1}. Borwein J.M., Thґera M.: \emph{Sandwich theorems for semicontinuous operators},  Canad.
Math. Bull. 35 (1992) 463–474.\\

\bibitem{k2}. Dieudonne J.: \emph{Une g\'{e}n\'{e}ralisation des espaces compacts},  J. de Math. Pyres et Appl. 23 (1944) 65-76.\\

\bibitem{k3}. Dowker C. H.: \emph{On countably paracompact spaces}, Canad. J. Math. 3 (1951) 219-224.\\

\bibitem{k4}.  Good C., Stares I.: \emph{New proofs of classical insertion theorems}, Comm. Math. Univ. Carolinae. 41 №1 (2000) 139-142\\

\bibitem{k5}.  Hahn H.: \emph{Uber halbstetige und unstetige Functionen}, Sitzungsberichte Akad.Wiss.Wien. Math. - naturwiss.Kl.Abt.IIa. 127 (1917) 91-110.\\

\bibitem{k6}. Katetov M.: \emph{On real-valued functions in topological spaces}, Fund.Math. 38 (1952) 85-91.
\\

\bibitem{k7}. Katetov M.: \emph{Correction to 'On real-valued functions in topological spaces'}, Fund.Math. 40 (1953) 203-205.\\

\bibitem{k8}. Michael E.: Continuous selections I, Ann. of Math. 63 (1956) 361–382.\\

\bibitem{k9}. Neubrunn T.: Quasi-continuity, Real. Anal. Exch. 14 №3 (1988-1989) 259-306.\\

\bibitem{k10}. Tong H.: \emph{Some characterizations of normal and perfectly normal spaces}, Bull.Amer.Math.Soc. 54 (1948) 65.\\

\bibitem{k11}. Tong H.: \emph{Some characterizations of normal and perfectly normal spaces}, Duke Math.J. 19 (1952) 289-292.\\

\bibitem{k12}. Yamauchi T.: \emph{Continuous selections avoiding extreme points}, Topology Appl. 155
(2008) 916–922.\\

\bibitem{k13}. Yamazaki K.: \emph{The range of maps on classical insertion theorems}, Acta Math. Hungar. 132 parts 1-2 (2011) 42-48.\\

\bibitem{k14}. Yamazaki K.: \emph{Insertion theorems for maps to Banach lattices}, Topology Appl. 157
(2010) 1955–1965.
\\

\bibitem{k15}. Маслюченко В.К., Петей С.П.: \emph{Поточкові границі неперервних монотонних функцій та функцій обмеженої варіації}, Бук. мат. журн. 3 №2 (2015) 64-71.\\


\bibitem{k16}. Маслюченко В.К., Маслюченко О.В., Мельник В.С.:  \emph{Існування проміжних кусково лінійних та нескінченно диференційовних функцій}, Бук. мат. журн. 4 № 3-4 (2016) 93-100.\\

\bibitem{k17}. Maslyuchenko V., Melnyk V.: \emph{The development of Hahn's theorem on an intermediate function}, in: International conference dedicated to the 120th anniversary of Kazimierz Kuratowski, (2016) 36-37, Ivan Franko National University of Lviv, Ukraine\\

\bibitem{k18}. Маслюченко В.К, Мельник В.С.: \emph{Про побудову диференційовних проміжних функцій, in: Сучасні проблеми теорії ймовірностей та математичного аналізу: Всеукраїнська наукова конференція}, Ворохта (2017) 105-106, Івано-Франківськ: ДВНЗ "Прикарпатський національний університет імені Василя Стефаника"\\

\bibitem{k19}. Maslyuchenko V., Melnyk V.: \emph{Побудова проміжних диференційовних функцій}, Ukrainian Mathematical Journal (2017)\\





\end{thebibliography}

\end{document}
