\documentclass[14pt]{extarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb,euscript,amsthm,amsfonts}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
% you can delete ",ukrainian,russian" in the following line:
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}

\hoffset = -5.4mm
\oddsidemargin = 0mm
\textwidth = 170mm

\voffset = -5.4mm
\headsep =0mm
\topmargin =0mm
\headheight=0mm
\textheight=252mm
\sloppy
\begin{document}





%==================================================================
%************************next line need for automatic contents building:
\addcontentsline{toc}{section}{Маслюченко В.К. Маслюченко Г.-Ж.Я. Спіралі у творах сучасних митців}
%************************ TITLE *****************************:
\begin{center}
{\Large\bf Спіралі у творах сучасних митців
}
\end{center}

\vskip 0.1cm
%*********************** AUTHORS ****************************
\centerline{\large Маслюченко В.К. та Маслюченко Г.-Ж.Я.}

\vskip 0.7cm



%==============================================================

Математичні ідеї здавна проникли у твори мистецтва, зокрема, в картини художників. Та коли, наприклад, у <<Меланхолії>> Альбрехта Дюрера многогранник чи магічний квадрат як репрезентатори математики займають лише частину простору, то вже засновник супрематизму, видатний український художник польського походження Казимир Малевич, автор знаменитого <<Чорного квадрата>>, вважав за необхідне весь простір картин заповнювати трикутниками, квадратами, кругами, прямокутниками та іншими геометричними фігурами. XX століття принесло нові зразки впливів математики на мистецтво, згадаймо хоча б дивовижний світ картин М. Ешера чи фантастичні краєвиди творів А. Фоменка, що ілюструють нетривіальні топологічні ідеї та побудови. А фрактали, що їх увів у математику Б. Мандельброт, зустрічаються і в мистецтві, зокрема у творах художників-абстракіоністів (Ф. Купка, В. Кандинський та інші.) Зв'язкам математики і мистецтва присвячено багато сучасних досліджень, зокрема, див. праці [1-5]. Автори присвятили цій темі вісім доповідей на математичних конференціях від червня минулого року, що з цікавістю були сприйняті математичною громадою.

В цій доповіді, крім згаданих вище питань, ми торкнемося теми спіралі в мистецтві. Є дуже багато різновидностей спіралей, алгебраїчних (гіперболічні, параболічні, спіралі Архімеда, Ґалілея, Ферма), псевдоспіралей (логарифмічна, спіраль Карню) та інших, про які можна отримати інформацію з [6] або з [7] чи з вікіпедії. Спіралі, подібні до спіралі Архімеда, є на картині відомого чернівецького художника Ореста Криворучка, майстра екслібрису, яку він назвав <<Життя - мов зебра>>, датованій 2015-м роком. Дві спіралі розбивають площину на дві зв'язних частини, одна з яких зафарбована у помаранчевий колір, друга ж розбита на чорні і білі частини спіралевидними кривими, і має зеброподібний вигляд. Це ніби вервечка днів і ночей, радості і печалі, що нас супроводжує в житті в гарячому оточенні помаранчевої любові. Є у О. Криворучка й інші картини з супрематичної тематики, наприклад картина <<Діалектика>>, 2013. Це~--- квадрат, розбитий на два горизонтальні рівні прямокутники, чорний і білий, і облямований двадцятьма квадратиками, червоними і зеленими, які вкупі утворюють новий більший квадрат. Біле і чорне символізують єдність протилежностей, день і ніч, Янь та Інь, і все це оповито червоно-зеленим серпанком любові і життя. Спіралі зустрічаються і у молодого українського художника Богдана Локатира та оригінального італійського митця Маріо Мерца, про яких детальніше мова йтиме у доповіді.

%==================================================================

\vskip 0.2cm
\small{
\begin{center}
Література 
\end{center}

1. Волошинов А.В. Математика и искусство~--- М.: Просвещение, 2000.~--- 400 с.

2. Шлык В.А. Фракталы в абстрактном искусстве и дизайне // Известия Челябинского центра.~--- 2004.~--- Вып. 1(22).~--- С.231-244.

3. Маслюченко В.К., Маслюченко Г.-Ж.Я. Математика в мистецтві: історія і сучасність // Прикарпатський вісник НТШ. Число.~--- 2018.~--- 1(45).~--- С.230-234.

4. Маслюченко В.К., Маслюченко Г.-Ж.Я. Про впливи математики на мистецтво // Вісник Львів. ун-ту. Серія мех.-мат.~--- 2018.~--- \textbf{86}.~--- С. 39-44.

5. Fomenko A.T.Mathematikal impressions. American Math. Society, USA, 1990.

6. Савельев А.А. Плоские кривые. Систематика, свойства, применения.~--- М.: Физматлит, 1960. ~--- 293 с.

7. Математическая энциклопедия. ~--- М.: <<Сов. энц.>>, 1985.~--- 1246 к. (к. 141-142.)
}
%*********************** ADDRESS ****************************
% For each of the authors, please

\medskip
% For the first author
\noindent
\begin{minipage}[t]{85mm}
\small{ Чернівецький національний \\ університет \\ e-mail: \
v.maslyuchenko@\@gmail.com }
\end{minipage}
% For the second author
% And so on if needed
\begin{minipage}[t]{85mm}
\small{ Чернівецький національний \\ університет \\ e-mail: \
galarta@\@ukr.net }
\end{minipage}
%************************************************************
%==================================================================



\end{document}