
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[intlimits]{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsthm}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian,ukrainian]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry} % Меняем поля страницы
\geometry{left=3cm}% левое поле
\geometry{right=1.5cm}% правое поле
\geometry{top=2cm}% верхнее поле
\geometry{bottom=2.3cm}% нижнее поле



\begin{document}


Топологічний простір $X$ називається {\it зв'язним} , якщо його не можна представити у вигляді об'єднання $X_1\cup X_2$ двох непорожніх замкнених неперетинних множин.

{\bf Теорема 1.}Для довільного топологічного простору $X$ наступні умови рівносильні:

(і) Простір $X$ зв'язний;

(іі) Порожня множина і ввесь простір- єдині відкрито-замкнені в просторі $X$ множини.

(iіі) Кожне неперервне відображення $f:X\rightarrow D$ простору $X$ в двохточковий простір $D=\{0,1\}$ є сталим. Тобто, або $f(X)\subset \{0\}$, або $f(X)\subset \{1\}$.

{\bf Доведення.} $(i)\Rightarrow (ii)$ Простір $X$ зв'язний, тому достатньо помітити, що якщо множина $X_1\subset X$ відкрито-замкнена в $X$, $\varnothing\neq  X_1\neq X_2$ і $X_2$ - доповнення до $X_1$ в $X$, то $X=X_1\cup X_2$ і $X_1\neq \varnothing\neq X_2$.

$(ii)\Rightarrow (iii)$ Помітимо, що якщо $f:X\rightarrow D$ - неперервне відображення, для якого $X_1=f^{-1}(0)\neq\varnothing$ i $X_2=f^{-1}(1)\neq\varnothing$, то в силу рівностей $X=X_1\cup X_2$ і $X_1\cap\overline{X_2}=\varnothing=X_2\cap\overline{X_1}$. Тому умова зв'язності не виконується, що й доводить умову.


$(iiі)\Rightarrow (i)$ Якщо (і) не виконується, то $X=X_1\cup X_2$, де  $X_1\neq \varnothing\neq X_2$, то вважаючи, що $f(x)=0$ при $x\in X_1$ і $f(x)=1$ при $x\in X_2$. Отримаєм неперервну функцію $f:X\rightarrow D$, таку, що $f(X)=D$.

Отже, простір $X$ зв'язний тільки в тому випадку, якщо його не можна представити у вигляді об'єднання $X_1\cup X_2$ двох непорожніх замкнених неперетинних множин.

Якщо ж слово "замкнена" замінити на "відкрита", то наслідок також буде вірним. Нагадаємо, що множина замкнена, якщо доповнення до неї відкрите, і навпаки.

{\bf Наслідок1.} Довільний  зв'язний тихонівський простір, в якому є принаймні дві різні точки, має потужність, не меншу $\mathfrak{c}$.

{\bf Доведення.} Нехай X -- зв'язний тихонівський простір і $x_1$, $x_2$ - дві різні точки простору $X$. За означенням тихонівського простору існує неперервна функція $f:X\rightarrow I$, для якої $f(x_1)=0$ і $f(x_2)=1$. Якщо б знайшлося таке $r\in I \setminus f(X)$, то мали б $X=\{x:f(x)<r\}\cup\{x:f(x)>r\}$ -- суперечність.

Значить, $f(X)=I$ і, отже, $|X|\geq\mathfrak{c}$

Із попередньої теореми випливає наступна:

{\bf Теорема 2.} Зв'язність зберігається неперервними відображеннями (в сторону образу).

{\bf Приклад 1.} Довільний дискретний простір, що містить не менше двох точок , є як і пряма Зоргенфрея, не зв'язний. Крім того, дійсна пряма зв'язна. Отже, зв'язні і всі інтервали дійсної прямої. Порожня множина і одноточковий простір, очевидно зв'язні. Двохточковий простір $F=\{0,1\}$ з топологією, що складається з порожньої множини, множина $\{\varnothing\}$ і ввесь простір, теж зв'язні.

Ми дізнались, що підпростір  зв'язного простору може не бути зв'язним. Розглянемо в наступній теоремі питання про те, коли підпростір довільного топологічного простору зв'язний.

{\bf Теорема 3.} Підпростір C топологічного простору $X$ зв'язний в тоді і тільки тоді, якщо , для довільних відокремлених підмножин $X_1$, $X_2$ простору $X$, таких, що $C=X_1\cup X_2$, завжди або $X_1=\varnothing$, або $X_2=\varnothing$

{\bf Доведення.} Припустимо, що $C$ зв'язний і $C=X_1\cup X_2$, де  $X_1\cap\bar{X_2}=\varnothing=\bar{X_1}\cap{X_2}$

Зрозуміло, що множини $X_1$ і $X_2$ відокремлені в просторі $C$. Значить, за теоремою 1, одна із цих множин порожня. З іншої сторони, якщо C не зв'язний, то знайдуться такі неперетинні замкнуті в $C$ множини $X_1$ та $X_2$, для яких $C=X_1\cup X_2$. Множини $X_1$ та $X_2$ відокремлені в просторі $X$, таким чином, умови теореми не виконуються, що й завершує доведення.

{\bf Наслідок 2.} Якщо підпростір $C$ топологічного простору $X$ зв'язний, то для будь-яких двох відокремлених підмножин $X_1$, $X_2$, завжди або $C\subset{X_1}$ або $C\subset{X_2}$.

{\bf Доведення.} Множини $C\cap{X_1}$ і $C\cap{X_2}$ відокремлені в $X$, і їх об'єднання дорівнює C. Згідно попередньої теореми, одна із цих множин порожня і це означає, що множина $C$ міститься в одній із інших множин $X_1$ чи $X_2$.

{\bf Теорема 4.} Нехай $\{C_s\}_{s\in S}$- деяка сім'я зв'язних підпросторів топологічного простору $X$. Тоді якщо існує таке ${s_0\in S}$, що множина $C_{s_0}$ не відокремлена від жодної із множин $C_s$, то об'єднання $\bigcup\limits_{s\in S}{C_s}$ зв'язне.

{\bf Доведення.} Припустимо, що $C=\bigcup\limits_{s\in S}{C_s}=X_1\cup X_2$, де $X_1$ і $X_2$- відокремлені підмножини простору $X$. З попереднього наслідку ми знаємо, що або $C_{s_0}\subset X_1$, або $C_{s_0}\subset X_2$. Нехай $C_{s_0}\subset X_1$. Оскільки довільні  множини з $C_s$ містяться або в $X_1$,або в  $X_2$ і жодна з них не віддалена від $C_{s_0}$, маємо $C_s\subset X_1$ при всіх $s\in S$. Це означає, що $C\subset X_1$ і $X=\varnothing$.

{\bf Наслідок 3.} Якщо сім'я $\{C_s\}_{s\in S}$ зв'язних підпросторів  топологічного простору має непорожній перетин, то її об'єднання $\bigcup\limits_{s\in S}{C_s}$ зв'язне.

{\bf Наслідок 4.} Якщо підпростір $C$ топологічного простору $X$ зв'язний, то і кожен підпростір $A$ простору $X$, для якого $C\subset A\subset\overline{C}$, також зв'язний.

{\bf Доведення.} Сім'я $\{C\}\cup\{\{x\}\}_{x\in A}$ задовільняє умову теореми 4, де $C_{s_0}=C$.

{\bf Наслідок 5.} Якщо топологічний простір $X$ містить всюди щільний зв'язний підпростір, то $X$ сам зв'язний.

{\bf Наслідок 6.} Якщо довільні дві точки топологічного простору $X$ можна з'єднати зв'язним  підпростором цього простору, то простір $X$ зв'язний.

{\bf Доведення.} Зафіксуємо довільну точку $x_0$ простору $X$ і для кожного $x\in X$ через $C_x$ позначимо будь-який зв'язний підпростір простору $X$, що з'єднує $x_0$ і $x$. Сім'я $\{C_x\}_{x\in X}$ задовольняє наслідок5 і $\bigcup\limits_{x\in X}{C_x}=X$

\newpage
{\bf§3 Компоненти та квазікомпоненти топологічних просторів}


{\it Компонентою точки $x$} в топологічному просторі $X$ називається об'єднання всіх зв'язних підпросторів простору $X$, що містять точку $x$. Компоненти є зв'язними замкненими в $X$ множинами.

Компоненти двох різних точок простору $X$ або збігаються, або не перетинаються, тому в сукупності компоненти утворюють розбиття простору $X$ на попарно неперетинні зв'язні замкнені множини, які називаються {\it компонентами простору $X$}.

{\it Квазікомпонентою точки $x$} в топологічному просторі $X$ називається перетин всіх відкрито-замкнених множин в $X$, що містять точку $x$.

Квазікомпоненти є замкненими в $X$ множинами. Квазікомпоненти різних точок простору  $X$ або збігаються, або не перетинаються. Таким чином, в сукупності квазікомпоненти утворюють розбиття простору $X$ на попарно неперетинні замкнені множини, які називаються {\it квазікомпоненти простору $X$}.


{\bf Теорема1.} {\it Компонента $C$ точки $x$ в топологічному просторі $X$ міститься в квазікомпоненті $Q$ точки $x$. }

{\bf Доведення}. Нехай F -довільна відкрито-замкнена в $X$ множина, яка містить $x$. Множини $F$ і $X\setminus F$- відокремлені. Тому множини $C\cap F$ і $C\setminus F$ - відокремлені. Оскільки $C\cap F=\varnothing$ ( бо $x\in C\cap F$), ми знаємо, що $C\setminus F=\varnothing$, тобто $C\subseteq F$. Отже, з означення квазікомпоненти $C\subseteq Q$.

Нагадаємо, що компактний гаусдорфовий простір називається компактом.

{\bf Теорема2.} Для довільного компакту $X$ компонента довільної точки $x\in X$ збігається з квазікомпонентою точки $x$.


{\bf Доведення}. Враховуючи твердження теореми1, достатньо показати, що квазікомпонента $Q$ точки $x$ зв'язна.

Нехай $X_1$ і $X_2$ замкнені підмножини простору $Q$, такі, що $Q=X_1\sqcup X_2$ і $x\in X_1$. Як відомо, компакт є нормальним простором, тому, існують відкриті в $X$ множини $U$ та $V$, такі, що

$X_1\subseteq U$, $X_2\subseteq V$ і $U\cap V=\varnothing$.                 (1)

Отже, $Q\subseteq U\cup V$. Оскільки $X$ компактний простір,  $U\cup V$ відкрита, то існує скінченна сім'я відкрито-замкнених множин $F_1, F_2, ..., F_n$, така, що $Q\subseteq\bigcap^n\limits_{k=1}{F_k}\subseteq U\cup V$. Покладемо $F=\bigcap^n\limits_{k=1}{F_k}$. Зрозуміло, що множина $F$ відкрито-замкнена. Розглянемо тепер перетин $U\cap F$, який очевидно є відкритим. Оскільки

$\overline{U\cap V}\subseteq\overline{U}\cap F=\overline{U}\cap (U\cup V)\cap F=U\cap F$,

то $U\cap F$ відкрито-замкнений. Оскільки $Q$ квазікомпонента точки $x$, то $x\in F$, крім того $x\in X_1\subseteq U$, тому $x\in U\cap F$. Отже, $Q\subseteq U\cap F$ і

$X_2\subseteq Q\subseteq U\cap F\subseteq U$  (2)

З (1) і (2) випливає, що $X_2=\varnothing$. Отже, $Q$ зв'язний.

{\bf§4 Теорема Серпінсьокого про континууми}

Нагадаємо, що {\it континуумом} називається зв'язний компакт. Для доведення основного результату нам будуть потрібні наступні твердження.

{\bf Лема1.} {\it Нехай $A$- довільний замкнений підпростір континуума $X$, такий, що  $\varnothing\neq A\neq X.$ Тоді для кожної компоненти $C$ простору $A$ виконується співвідношення $C\cap fr A\neq\varnothing.$}

{\bf Доведення}. Нехай $x_0\in C$. Позначимо через $\mathcal{K}$ сукупність усіх відкрито-замкнених підмножин простору $A$, які містять точку $x_0$. Оскільки за теоремою2.  компонента компакта $A$ збігається з його квазікомпонентою, то $C=\cap \mathcal{K}$.

Припустимо, що $C\cap fr A=\varnothing$. Оскільки сім'я $\mathcal{K}$ замкнена відносно скінченних перетинів і множина $fr A$ компактна, то існує множина $K\in \mathcal{K}$, така, що $K\cap fr A=\varnothing$. Розглянемо деяку відкриту множину $U\subseteq X$, таку, що $U\cap A=K$. З рівності $K\cap fr A=\varnothing$ випливає, що $K=U\cap int A$. Таким чином множина $K$ відкрита в $X$. Крім того $K$ замкнена в $X$ і $x_0\in K$. Отже, $K=X$. З рівності $K\cap fr A=\varnothing$ випливає, що $fr A=\varnothing$. Оскільки, $\overline{A}=fr A\setminus int A$, то $\overline{A}=int A$. Отже, $A$- відкрито-замкнена, причому $\varnothing\neq A\neq X$, а це суперечить зв'язності простору $X$.

{\bf Лема2.}  {\itЯкщо континуум $X$ покривається попарно неперетинними замкненими множинами $X_1, X_2, ...,$ хоча б дві з яких непорожні, то для кожного $n$ знайдеться континуум $C\subseteq X$, такий, що $C\cap X_n=\varnothing$ і щонайменше дві множини в послідовності $C\cap X_1, C\cap X_2, ...$ непорожні}.

{\bf Доведення}. Зафіксуємо $n\in\mathbb{N}$. Якщо $X_n=\varnothing$, то $C=X$. Нехай $X_n\neq\varnothing$. Розглянемо $k\neq n$, для якого $X_k\neq \varnothing$. Оскільки $X$ нормальний, то існують множини $U$ та $V$ відкриті в $X$, такі, що $X_n\subseteq U$ і $X_n\subseteq V$. Нехай $x$ - довільна точка множини $X_k$ і $C$ компонента точки $x$ в просторі $\overline{V}$. Оскільки $C=Q$ в компакті $\overline{V}$, то $C$ - континуум. Зрозуміло, що $C\cap X_n=\varnothing$ і $C\cap X_k=\varnothing$. За лемою1. $C\cap fr \overline{V}\neq\varnothing$. Оскільки $X_k\subseteq int\overline{V}$, то існує номер $i\neq k$, для якого $C\cap X_i\neq \varnothing$.

 Тоді перейдемо до викладу основного результату.

 {\bf Теорема3.} {\it Якщо $X$ - континуум і ${(X_n)^\infty_{n=1}}$- диз'юнктна послідовність його замкнених підмножин $X_n$, така, що $X=\bigsqcup^\infty\limits_{x\in X}{X_n}$, то $X=X_n$ для деякого $n$}.

 {\bf Доведення}. Нехай $X=\bigsqcup^\infty\limits_{x\in X}{X_n}$, де множини $X_n$ замкнені. Нехай принаймні дві множини з $X_n$ непорожні. З леми2. випливає, що існує спадна послідовність континуумів $C_1\supseteq C_2\supseteq ... $ в $X$, така, що

 $C_n\cap X_n=\varnothing$ і $C_n\neq\varnothing$ при $n\in\mathbb{N}$. (3)

 Перше з співвідношень (3) показує, що $C_n\cap(\bigcup^\infty\limits_{x\in X}{X_n})=\varnothing$. Оскільки послідовність $(C_n)^\infty_{n=1}$ спадна, то $(\bigcap^\infty\limits_{n=1}{C_n})\cap (\bigcup^\infty\limits_{n=1}{X_n})=\varnothing$, тобто  $\bigcap^\infty\limits_{n=1}{C_n}=\varnothing$. Але з другого співвідношення випливає, що $\bigcap^\infty\limits_{n=1}{C_n}\neq\varnothing$ -компонента компакта $X$. Отримали суперечність, яка доводить потрібне твердження.






 \end{document} 