\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}

\fontsize{14}{16pt}\selectfont





\textbf{\textit{1. Поточкова і рівномірна обмеженість}}

Розглянемо довільну сім`ю $(f_{i})_{i\in I}$ функцій $f_{i} : X\longrightarrow \mathbb{R}$, визначених на множині $X$. Вона називається поточково обмеженою, якщо для кожної точки $x$ з $X$ існує таке число $\gamma_{x}\geq 0$, що $|f_{i}(x)|\leq \gamma_{x}$ для всіх індексів $i$ з $I$. Множину $\{f_{i}(x): i\in I\}$ називають орбітою точки $x$ для сім`ї $(f_{i})_{i\in I}$. Таким чином, поточкова обмеженість сім`ї $(f_{i})_{i\in I}$ означає, що для неї всі орбіти $\{f_{i}(x): i\in I\}$ є обмеженими числовими множинами.

Нехай $E\subseteq X$. Сім`я $(f_{i})_{i\in I}$ називається рівномірно обмеженою на множині $E$, якщо існує таке число $\gamma$, що для всіх $i\in I$ і для всіх $x\in E$ виконується нерівність $|f_{i}(x)|\leq \gamma$.

Припустимо, що $X$~--- це топологічний простір і $x_{0}\in X$. Сім`я $(f_{i})_{i\in I}$ функцій $f_{i} : X\longrightarrow \mathbb{R}$ називається рівномірно обмеженою в точці $x_{0}$, якщо існує такий окіл $U$ точки $x_{0}$ в $X$, що ця сім`я рівномірно обмежено на $U$. Множину всіх тих точок $x$ з $X$, в яких сім`я $(f_{i})_{i\in I}$ рівномірно обмежена, ми будемо позначати символом $B(f_{i}:i\in I)$. Зрозуміло, що ця множина є відкритою в $X$.

У тому випадку, коли функції $f_{i}$ неперервні, між поточковою та рівномірною обмеженістю існує зв`язок, про який йдеться у наступному твердженні, що носить назву теорема Осґуда.

\textbf{Теорема 1 (теорема Осґуда).} Нехай $X$~--- повний метричний простір і $(f_{i})_{i\in I}$~--- поточково обмежена сім`я неперервних функцій $f_{i} : X\longrightarrow \mathbb{R}$. Тоді множина $G=B(f_{i}:i\in I)$ всіх точок з $X$, в яких сім`я $(f_{i})_{i\in I}$ ріномірно обмежена, є відкритою і всюди щільною в просторі $X$.

\textit{Доведення.} Для кожної точки $x$ з $G$ існує такий її відкритий окіл $U_{x}$, на якому сім`я $(f_{i})_{i\in I}$ рівномірно обмежена. Оскільки відкрита множина є околом кожної своєї точки, то $U_{x}\subseteq G$, отже, множина $G$ відкрита.

Доведемо, що $\overline{G}=X$. Нехай $U$~--- відкрита непорожня множина в $X$. Покажемо, що $G\cap U \neq {\O}$. Для цього для кожного номера $n$ розглянемо множини $$F_{n}=\{x\in X:(\forall i\in I)(|f_{i}(x)|\leq n)\}.$$ Всі вони є замкненими у просторі $X$. Справді, для кожного $s\in I$ множина $$F_{n,i}=\{x\in X:|f_{i}(x)|\leq n\}=f_{i}^{-1}([-n,n])$$ замкнена в $X$, як прообраз замкненої підмножини $[-n,n]$ числової прямої при неперервному відображенні $f_{i} : X\longrightarrow \mathbb{R}$. Але $$F_{n}=\cap \{F_{n,i},i\in I\},$$ отже, і множина $F_{n}$ замкнена, бо перетин довільної сім`ї замкнених множин залишається замкненим.

Для кожної точки $x\in X$ існує таке число $\gamma_{x}$, що $|f_{i}(x)|\leq \gamma_{x}$ для кожного $i\in I$ . Зрозуміло, що $\gamma_{x} \leq n$ для деякого натурального числа $n$. Тому $x\in F_{n}$, отже, $\cup \{F_{n},n=1..\infty\}=X.$

Розглянемо відкриті множини $G_{n}=\textit{int}F_{n}$ і покладемо $H=\cup \{G_{n},n=1..\infty\}$. Виявляється, що $H=G$. Справді, якщо $x\in H$, то існує такий номер $n$, що $x\in G_{n}$. Множина $G_{n}$~--- це відкритий окіл точки $x$ і $G_{n}\subseteq F_{n}$, а значить, $|f_{i}(u)|\leq n$ для будь-яких $i\in I$ та $u\in G_{n}$. Тому $x\in G$. Навпаки, якщо $x\in G$, то існує такий окіл $U_{x}$ точки $x$ і таке число $\gamma$, що $|f_{i}(u)|\leq\gamma$ для всіх $i\in I$ і для всіх $u\in U_{x}$. Взявши такий номер $n$, що $\gamma \leq n$, ми одержимо, що $|f_{i}(u)|\leq n$ для всіх $i\in I$ і $u\in U_{x}$, отже, $U_{x} \subseteq F_{n}$. Звідси випливає, що $x\in \textit{int}F_{n}=G_{n}$, а значить, $x\in H$.

Таким чином, нам залишається показати, що $U\cap G_{m} \neq {\O}$ для деякого $m$. Оскільки $U=\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} U\cap F_{n}$ і за теоремою Бера про категорію $U$ це множина другої в $X$, то існує такий номер $m$, що множина $U\cap F_{m}$ десь щільна, тобто відкрита множина $V=\textit{int} \overline{U\cap F_{m}}$ непорожня.  Оскільки $V\subseteq \overline{U\cap F_{m}}$, то $V\subseteq \overline{F_{m}}=F_{m}$, адже множина $F_{m}$ замкнена, звідки випливає, що $V\subseteq G_{m}$ . Крім того, $V\subseteq \overline{U}$, отже, $W=V\cap U \neq {\O}$. Тоді ${\O}\neq W\subseteq U\cap G_{m}$, отже, $U\cap G_{m} \neq {\O}$. Таким чином, $U\cap G\neq {\O}$, а це і показує нам, що множина $G$ всюди щільна в $X$.

\textbf{\textit{2. Принцип рівномірної обмеженості}}

Сім`я $(A_{i})_{i\in I}$ лінійних неперервних операторів $A_{i} :X\rightarrow Y$, що діють з нормованого простору $X$ у нормований простір $Y$ називається поточково обмеженою, якщо для кожного $x$ з $X$ числова сім`я $(||A_{i}x||)_{i\in I}$ є обмеженою в $\mathbb{R}$, і рівномірно обмеженою, якщо сім`я $(||A_{i}||)_{i\in I}$ з норм  операторів $A_{i}$ є обмеженою. Розглянемо на $X$ неперервні функції $f_{i}(x)=||A_{i}x||$. Очевидно, що поточкова обмеженість сім`ї операторів $A_{i}$ означає поточкову обмеженість сім`ї функцій $f_{i}$. Далі, $$||A_{i}||=sup\{||A_{i}x||,||x||\leq1\}=sup\{f_{i}(x),||x||\leq1\}$$ Тому рівномірна обмеженість сім`ї операторів $A_{i}$ рівносильна рівномірній обмеженості сім`ї функцій $f_{i}$ на одиничній кулі $U_{X}=\{x\in X:||x||\leq1\}$ простору $X$.

\textbf{Теорема 2 (принцип рівномірної обмеженості).} Нехай $X$~--- банахів простір, $Y$~--- нормований простір і $(A_{i})_{i\in I}$ поточково обмежена сім`я лінійних неперервних операторів $A_{i} :X\rightarrow Y$. Тоді ця сім`я є і рівномірно обмеженою, тобто існує така константа $\gamma$, що $||A_{i}||\leq \gamma$ для кожного $i$ з $I$.


\begin{proof}
Будемо міркувати від супротивного. Нехай існує $\varepsilon>0$ таке, що для довільного $\delta>0$ існують номер $n\in \mathbb{N}$ і точки $t',t''$, такі, що $|t'-t''|<\delta$ і $|f_{n}(t')-f_{n}(t'')|\geq\varepsilon$. Отже, $\forall m\in \mathbb{N}$ $\exists n_{m}\in \mathbb{N}$, $\exists t'_{m}$, $t''_{m} \in [0,1]$, такі, що $|t'_{m}-t''_{m}|<\frac{1}{m}$ і $|f_{n_{m}}(t'_{m})-f_{n_{m}}(t''_{m})|\geq\varepsilon$. Існує підпослідовність $(m_{k})$ така, що $t'_{m_{k}}\rightarrow t_{0}\in [0,1]$. Оскільки $|t'_{m_{k}}-t''_{m_{k}}|<\frac{1}{m_{k}}$, то $t''_{m_{k}}\rightarrow t_{0}$. Маємо, що $t'_{m_{k}}$, $t''_{m_{k}}\rightarrow t_{0}$.

Покажемо, що для довільного $\eta>0$ існують точки $\widetilde{t'}$, $\widetilde{t''}\in U_{\eta}(t_{0})=(t_{0}-\eta,t_{0}+\eta)$ такі, що $$g(\widetilde{t''})\geq h(\widetilde{t'})+\frac{\varepsilon}{2}.$$ Оскільки $g$ і $f$~--- функції обмеженої варіації, то вони обмежені, і тому число $M=\max\{\sup\limits^{}_{t\in [0,1]}|g(t)|,\sup\limits^{}_{t\in [0,1]}|h(t)|\}$ скінченне. Виберемо номер $m\in \mathbb{N}$, такий, що $\frac{8M}{\eta}<\frac{\varepsilon}{2}$, $|t''_{m}-t_{0}|<\frac{\eta}{2}$, $|t'_{m}-t_{0}|<\frac{\eta}{2}$, $\frac{1}{m}<\frac{\eta}{2}$ і покладемо $t'=t'_{m}$, $t''=t''_{m}$, $f_{n_{m}}=f$.

Розглянемо випадок, коли $f(t')<f(t'')$.

1). Нехай $f'_{+}(t)$ зростає на $[t'',t_{0}+\eta)$. Маємо, що $f(t'')+f'_{+}(t'')(t_{0}+\eta-t'')\leq f(t_{0}+\eta)<M$. Оскільки $f(t'')>-M$ та $t_{0}+\eta-t''>\frac{1}{2}\eta$, маємо, що $f'_{+}(t'')<\frac{2M}{\frac{1}{2}\eta}=\frac{4M}{\eta}$.

1.1.) Нехай тепер існує $\widetilde{\varepsilon}>0$ такий, що $f$~--- опукла на $[t',t'']$. Тоді: $$f(t')\geq f(t'')+f'_{+}(t'')(t'-t'')\geq f(t'')-\frac{4M}{\eta}(t''-t')\geq f(t'')-\frac{4M}{\eta}\frac{1}{m}\geq f(t'')-\frac{\varepsilon}{4}.$$ Маємо: $f(t'')-\frac{\varepsilon}{4}<f(t')<f(t'')$, отже, $|f(t')-f(t'')|<\frac{\varepsilon}{4}$~--- суперечність.

Отже, існує $s\in (t',t'']$ така, що $f'_{+}(s)<f'{-}(s),(*)$. Нехай $\widetilde{t''}$~--- найближча до $t''$ така, що виконується $(*)$. Тоді $f(\widetilde{t''})=g(t'')$. Маємо, що $f$~--- опукла на $[\widetilde{t''},t'']$, отже: $$f(\widetilde{t''})\geq f(t'')+f'_{+}(\widetilde{t''} -t'')\geq f(t'')-\frac{4M}{\gamma}\frac{1}{m}>f(t'')-\frac{\varepsilon}{4}.$$ Отже, $g(\widetilde{t''})>f(t'')-\frac{\varepsilon}{4}$.

2) Нехай $s''=\min\{s\in(t'',t_{0}+\gamma):\textmd{ виконується (*)}\}$.

2.1) Якщо $f(t'')<f(s'')$, то $g(s'')=f(s'')\geq f(t'')>f(t'')-\frac{\varepsilon}{4}$.

2.2) Нехай $f(s'')<f(t'')$. Маємо, що $f'_{+}(t)\uparrow$ на $(t'',s'')$, а отже $f(s'')\geq f'_{+}(t'')(s''-t'')+f(t'')$, звідси маємо, що $f'_{+}(t'')(s''-t'')\leq 0$,  тобто, $f'_{+}(t'')\leq0$.

Нехай $f'_{+}(t)\uparrow$ на $[\widehat{t},s'')$, $\widehat{t}\leq t''$. Тоді для довільного $t\in [\widehat{t},t'')$: $$f(t)\geq f(t'')+f'_{+}(t'')(t-t'')\geq f(t''),$$ оскільки $f(t')<f(t'')$, то маємо, що $t'<\widehat{t}$. Існує $s'\in [t',t'')$, для якої виконується (*). Вибираємо найправішу з таких точок $s'$ і маємо, що $g(s')-f(s')>f(t'')>f(t'')-\frac{\varepsilon}{4}.$

Окрім того, у випадку, коли (*) виконується в точці $t''$, маємо, що $g(t'')=f(t'')>f(t'')-\frac{\varepsilon}{4}$.

Таким чином, існує $\widetilde{t''}\in (t',t_{0}+\gamma)$ такий, що $g(\widetilde{t''})>f(t'')-\frac{\varepsilon}{4}$. Покажемо тепер, що існує $\widetilde{t'}\in(t_{0}-\gamma,t'')$ такий, що $h(\widetilde{t'})<f(t')+\frac{\varepsilon}{4}$.

1) Нехай $f'_{+}(t)\downarrow$ на $(t_{0}-\gamma,t']$. Тоді маємо, що: $$f(t')+f^{+}(t')(t_{0}-\gamma-t')\geq f(t_{0}-\gamma)>-M,$$ оскільки $f(t')>M$, то $$f^{+}(t')<\frac{2M}{\frac{\gamma}{2}}=\frac{4M}{\gamma}.$$

1.1) Нехай тепер існує $\widetilde{\varepsilon}>0$, такий, що $f$~--- опукла вниз на $[t'-\widetilde{\varepsilon},t'']$. Тоді $$f(t'')\leq f(t')+f'_{+}(t')(t''-t')\leq f(t')+\frac{4M}{\gamma}\frac{1}{m}< f(t')+\frac{\varepsilon}{4}.$$ Маємо: $f(t')<f(t'')<f(t')+\frac{\varepsilon}{4}$, отже $|f(t')-f(t'')|<\frac{\varepsilon}{4}$~--- суперечність.

Отже, існує $s\in [t',t'')$ такий, що $f'_{+}(s)>f'_{-}(s),(**)$. Нехай $\widetilde{t'}$~--- найближча до $t'$ така, що виконується (**). Тоді $f(\widetilde{t'})=h(\widetilde{t'})$. Маємо,  що $f$~--- опукла вниз на $[t',\widetilde{t'}]$, отже: $$f(\widetilde{t'})\leq f(t')+f'_{+}(t')(\widetilde{t'}-t')\leq f(t')+\frac{4M}{\gamma}\frac{1}{m}<f(t')+\frac{\varepsilon}{4}.$$ Маємо: $f(t')<f(t'')<f(t')+\frac{\varepsilon}{4}$, отже $|f(t')-f(t'')|<\frac{\varepsilon}{4}$~--- суперечність. Отже, існує $s\in [t',t'')$ такий, що $f'_{+}(s)>f'_{-}(s),(**)$. Нехай $\widetilde{t'}$~--- найближча до $t'$ така, що виконується (**). Тоді $f(\widetilde{t'})=h(\widetilde{t'})$. Маємо, що $f$~--- опукла вниз на $[t',\widetilde{t'}]$, отже: $f(\widetilde{t'})\leq f(t')+f'_{+}(t')(\widetilde{t'}-t')\leq f(t')+\frac{4M}{\gamma}\frac{1}{m}<f(t')+\frac{\varepsilon}{4}.$ Отже, $h(\widetilde{t'})<f(t')+\frac{\varepsilon}{4}$. Зауважимо, що якщо $t'=\widetilde{t'}$, то $h(t')=f(t')<f(t')+\frac{\varepsilon}{4}$.

2) Нехай $s'=\max\{s\in(t_{0}-\gamma,t')\textmd{: виконується (**)}\}$

2.1) Якщо $f(t')>f(s')$, то $f(t')>h(s')$, $f(t')+\frac{\varepsilon}{4}>f(s')=h(s')$.

2.2) Нехай $f(t')\leq f(s')$. Маємо, що $f'_{+}(t)$ спадає на $(s',t')$, а отже $f(s')\leq f'_{+}(t')(s'-t')+f(t')$, звідси випливає, що $f'_{+}(t')\leq0$.

Нехай $f'_{+}(t)\downarrow$ на $[s',\widehat{t}]$, $\widehat{t}>t'$.

Тоді для довільного $t\in [t',\widehat{t}]$: $$f(t)\leq f(t')+f'_{+}(t')(t-t')<f(t').$$ Але $f(t'')>f(t')$.

Отже, $\widehat{t}<t''$, таким чином, існує $s\in [t',t'']$, для якого виконується (**), вибираємо мінімальну з цих точок $\widetilde{t'}$, і маємо, що $h(\widetilde{t'})=f(\widetilde{t'})\leq f(t')<f(t')+\frac{\varepsilon}{4}$.

Отже, для довільного $\gamma>0$ існують $\widetilde{t'}$, $\widetilde{t''}\in U_{\gamma}(t_{0})$, такі, що $g(\widetilde{t''})\geq f(\widetilde{t''})-\frac{\varepsilon}{4}$, та $h(\widetilde{t'})\leq f(\widetilde{t'})+\frac{\varepsilon}{4}.$ Звідси отримуємо, що: $g(\widetilde{t''})\geq h(\widetilde{t'})+\frac{\varepsilon}{2}.$ В такому випадку, маємо, що існує $\gamma>0$ такий, що для довільного $t',t''\in U_{\gamma}(t_{0})$: $h(t_{0})\leq h(t')+\frac{\varepsilon}{4}$ $g(t_{0})\geq g(t'')-\frac{\varepsilon}{4}$. Звідси $g(t_{0})-h(t_{0})\geq g(\widetilde{t'})-h(\widetilde{t''})-\frac{\varepsilon}{2}>\frac{\varepsilon}{2}-\frac{\varepsilon}{2}>0$. Ми отримали суперечність. Таким чином, послідовність $(f_{n})$~--- рівностепенево неперервна.
\end{proof}


\begin{center}
\textbf{Література}
\end{center}




\end{document} 