\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}



\begin{large}

\section*{Домашнє завдання з минулого разу \\ {\tiny ну я ж знаю, що ви його не зробили.}}

0. На дошці записано числа $1,2,...,100$, кожне рівно один раз. Петрик та Івасик грають в таку гру: вони по черзі витирають кожен одне число (Петрик розпочинає). Програє той, після ходу якого сума всіх витертих чисел (обома гравцями) не можна подати як різницю квадратів двох натуральних чисел. Хто програє в цій грі?

\section*{Клітчаста дошка.}

1. Чи можна на папері в клітинку за допомогою лінійки, якою можна проводити пряму лінію між двома вузлами, намалювати квадрат, що має площу 50 клітинок.

2. Заданий фундамент, що є квадратом $6\times 6$, який розділений на квадрати $1\times 1$, і між кожними двома сусідніми по стороні квадратиками є щілина довжиною 1. Цей фундамент покривають у декілька шарів цеглинами розміру $3\times 1$. Кожний шар складається з 12 цеглин і кожна цеглина покриває рівно 2 щілини довжини 1. Таке покриття цеглинами називається міцним, якщо кожна щілина принаймні в одному з шарів закривається цеглиною. Яку найменшу кількість шарів може мати міцне покриття.

\section*{Подільності та остачі.}

3. Доведіть, що $n^{3}-n$ ділиться на 24 для любого непарного $n$.

4. Знайдіть останню цифру числа $7^{7^{7}}$.

5. Позначимо через $S_{n}$~--- суму цифр числа $199^{n}$, $n\in \mathbb{N}$. Знайдіть найменше можливе значення $S_{n}$.


\end{large}
\end{document}

