\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\section*{Додатковий раунд (Частина друга).}


\quad 1. На дошці написано 10 одиниць і десять двійок, за хід дозволяється стерти довільні дві цифри, і якщо вони були одинаковими, написати двійку, а якщо різними - одиницю. Якщо остання цифра на дошці - одиниця, то виграв перший гравець, якщо двійка - другий. Який гравець виграє?

2. На одній з клітинок дошки розміру $n\times n$ стоїть фішка. За один хід фішку можна пересунути зі своєї клітинки на одну з сусідніх клітинок: сусідню зверху, сусідню праворуч, сусідню ліворуч вниз по діагоналі. Доведіть, що з будь-якої клітинки не можна перевести фішку на сусідню з нею справа клітинку так, щоб при цьому фішка побувала в кожній клітинці дошки рівно один раз

3. Знайти всі $n\in \mathbb{N}$ такі, що $n^{5}+n^{4}+1$~--- просте.

4. Доведіть, що число $2018^{2018}+2019^{2019}+2020^{2020}$ ділиться на 3.

5. Складіть із цифр 1,2,...,9 магічний квадрат, тобто, розмістіть їх в таблиці $3\times 3$, так, щоб сумма чисел по строках, стовбцях та двох діагоналях була однаковою.

6. Дно прямокутної коробки вимощено плитками $1\times 4$ і $2\times 2$. Плитки висипали з коробки і одна плитка $2\times 2$ загубилась. Її замінили на плитку $1\times 4$. Доведіть, що дно коробки тепер замістити не вдасться.

7. Вкажіть 100 послідовних натуральних чисел, серед яких немає жодного простого.



\end{large}
\end{document}

