\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\section*{Ігри та стратегії.}

\quad 1. Двоє гравців грають на дошці $21\times 98$ клітинок. Кожний гравець по черзі відмічає квадрат по лініях сітки (любого розміру) і зафарбовує його. Виграє той, хто зафарбує останню клітинку. Двічі зафарбовувати клітинки не можна. Хто виграє при правильній грі і як потрібно грати?

2. На дошці записано число $60$. Двоє гравців грають в гру: за хід від записаного числа на дошці можна відняти довільний його дільник. Програє той, після ходу якого на дошці залишиться число $0$. Хто виграє при правильній грі~--- перший гравець чи другий гравець?

3. В коробці 400 сірників. Двоє грають в гру~--- за хід можна викинути із коробки довільну кількість сірників, яка не перевищує половину наявної в коробці кількості. Хто з гравців виграє при правильній грі?

4. В мікросхемі 2000 контактів, початково кожні два контакти з'єднанні окремим проводом. Тоні Старк і Пітер Паркер по черзі перерізають проводи, причому Тоні (він починає) за хід перерізає один провід, а Пітер - або один, або три проводи. Той, хто переріже останній провід від довільного контакта, програє. Хто із них виграє при правильній грі?

5. Є декілька кучок каміння. Двоє по черзі беруть з них камені. За один хід дозволяється взяти від 1 до 5 каменів. Визначте виграшну стратегію в цій грі, якщо той, хто взяв останній камінь, програє.

6. 

\end{large}
\end{document}

