\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}


\section*{Підготовка до олімпіади 12.1.2019.}



\begin{large}

1. Яка найбільша кількість чисел може бути у послідовності натуральних чисел $a_{1},a_{2},...,a_{n}$, якщо вона задовольняє такі умови:

\begin{itemize}

\item $a_{1}>1$~--- просте число

\item для кожного $2\leq i\leq n$ справджується подільність $a_{i}\vdots a_{1}a_{2}...a_{n}$

\item $a_{n}=2^{2}\cdot3^{3}\cdot5^{5}\cdot7^{7}\cdot11^{11}\cdot13^{13}\cdot17^{17}$

\end{itemize}
Яке при цьому може бути найбільше значення $a_{1}$?

2. При яких цілих числах $a,b$ різної парності існують такі не цілі числа $x,y$, що числа $x+y$ та $ax+by$ є цілими.

3. Знайдіть усі пари дійсних чисел $x,y$, які задовольняють рівність: $$4x+3y=2x\cdot [\frac{x^{2}+y^{2}}{x^{2}}],$$ де $[\cdot]$~--- ціла частина числа.

4. Серед чисел $1,2,...,n$ вибирають 9 попарно різних чисел, якими заповнюються комірки таблиці $3\times 3$ таким чином, щоб добуток чисел у кожному рядку, стовпчику та кожній з двох діагоналей був однаковий. при якому найменшому $n$ це можливо?

5. В табір приїхало n учнів. Відомо, що кожна дитина (хлопчик чи дівчина) в таборі знайома рівно з одним хлопчиком та рівно з однією дівчинкою. Чи можлива така ситуація, якщо:

а) $n=2000$.

б) $n=2018$.

6. На дошці записано числа $1,2,...,100$, кожне рівно один раз. Петрик та Івасик грають в таку гру: вони по черзі витирають кожен одне число (Петрик розпочинає). Програє той, після ходу якого сума всіх витертих чисел (обома гравцями) не можна подати як різницю квадратів двох натуральних чисел. Хто програє в цій грі?

7. Заданий фундамент, що є квадратом $6\times 6$, який розділений на квадрати $1\times 1$, і між кожними двома сусідніми по стороні квадратиками є щілина довжиною 1. Цей фундамент покривають у декілька шарів цеглинами розміру $3\times 1$. Кожний шар складається з 12 цеглин і кожна цеглина покриває рівно 2 щілини довжини 1. Таке покриття цеглинами називається міцним, якщо кожна щілина принаймні в одному з шарів закривається цеглиною. Яку найменшу кількість шарів може мати міцне покриття.

\end{large}
\end{document}

