\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}

\section*{Підготовка до олімпіади з математики (24.11.2018)}


\begin{large}
1. Спростiть вираз $\sqrt{55 + 14 \sqrt{6}} +\sqrt{55-14 \sqrt{6}}$. 

2. Знайдiть середню лiнiю рiвнобiчної трапецiї, якщо її дiагональ має довжину 20 см та нахилена до основи трапецiї пiд кутом $60^{\circ}$.

3. Доведіть, що число $2^{10}+5^{12}$ не є простим. 

4. Розрiжте квадрат в клiтинку розмiром $5\times 5$ на найбiльшу кiлькiсть клiтчастих (тобто, таких, що складаються тiльки з цiлих клiтинок) прямокутникiв, жоднi два з яких не є рiвними.

5. Знайдiть усi пари простих чисел $(p,q)$, якi задовольняють рiвняння $7q^{2} -7q-111 = p-pq$.

6. Розв`яжіть рівняння $(x2 + x + 1) (x2 + x + 2) = 12$. 

7. У прямкутному трикутнику ABC з гіпотенузи AB проведено серединний перпендикуляр, який перетинає сторону AC у точці M так, що CM: MA = 1: 2. Знайдіть кути трикутника ABC.

8. У відділі Магічного транспорту Міністерства Магії 20162016 поверхів, зєднані магічним ліфтом. В кабіні ліфта є дві кнопки: ”+15” i ”-55” (перша кнопка піднімає кабіну ліфта на 15 поверхів, а лруга – опускає кабіну на 55 поверхів). Чи може Гаррі Поттеер проїхати з першого поверху на тринадцятий?

9. Деяке число a при діленні на 2015 i на 2016 дає одну і ту ж остачу 42. Яку остачу може давати число a при діленні на 15?

10. Сума $S$ двох додатних чисел менша, ніж добуток цих двох чисел. Доведіть, що $S>8$.

11. Яке з чисел більше: 2015·2016 + 6050 чи $2017^{2}$? 

12. В трапеції ABCD основа AD в три рази довша, ніж BC. Точка M лежить на відрізку AD, причому відрізок CM паралельний до AB, а відрізки CM i DB перетинаються в точці P. знайдіть відношення CP до MP.

13. Розв`яжіть рівняння $ 7[x]+10\{x\} = 12 $.

14. Доведіть, що $1991\cdot 1993\cdot 1995\cdot 1997 + 16$ є точним квадратом деякого цілого числа.

15.  Доведiть, що для будь-якого дiйсного числа a виконується нерiвнiсть $ \frac{1 + a + a^{2} +\ldots + a^{8}}{ 1 + a^{3} + a^{6}} \geq 3a$.


\end{large}
\end{document}

