\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2.7cm,bottom=3.4cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 

\begin{document}
\setcounter{page}{7}
\begin{normalsize}
~--- проф. І.М. Черевко).

УХВАЛИЛИ:

1. Дисертація Мельника Василя Сергійовича "Рівномірні відстані до різних функціональних класів та розвиток теореми Гана про проміжні функції" є завершеною науковою працею, у якій розв'язано низку наукових задач.

2. У шести наукових публікаціях повністю відображені основні результати дисетації, з них шість статтей у наукових фахових виданнях України та дві статті включені до міжнародних наукометричних баз.

3. Дисертація відповідає паспорту спеціальності 01.01.01~--- математичний аналіз.

4. З урахуванням наукових та професійних якостей Мельника Василя Сергійовича дисертація "Рівномірні відстані до різних функціональних класів та розвиток теореми Гана про проміжні функції" рекомендується для подання до розгляду у спеціалізовану вчену раду К 76.051.52 у Чернівецькому національному університеті імені Юрія Федьковича.

За затвердження висновку проголосували:

За: \quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad ~--- \quad\quad\quad 8(вісім)

проти: \quad\quad\quad\quad\quad\quad   ~--- \quad\quad\quad 0(немає)

утримались: \quad\quad\quad\quad   ~--- \quad\quad\quad 0(немає)

\bigskip
\bigskip
\bigskip

Голова засідання,

канд. фіз-мат. наук, доцент \quad\quad\quad\quad\quad\quad В.В. Нестеренко

Секретар \quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad І.К. Березнікова

\end{normalsize}
\end{document}

