\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\begin{center}
\section*{Задачі до докторської дисертації.}
\end{center}

1. Відстань до просторів функцій, аналогічних до неперервних (ледб-неперервні, і т.д.)

2. Для яких іще умов існує проміжна неперервна многозначна функція для напівнеперервної зверху та знизу функції, значення яких в кожній точці включаються одне в інше.

3. $d(f,C_{x_{0}}(X))$

4. Квазівідкриті та квазізамкнені множини - читати Quasicontinuous selections of upper continuous set-valued mappings, розвивати ідею з квазівідкритими множинами

5. Квазіколивання та квазіселекції, квазірегуляції.

6. Відстань від довільної функції до простору $C(X)$, де $X$ не є нормальним.

7. Відстань від функції зі скінченною множиною точок розриву до простору квазінеперервних функцій

8. Дослідження хрест-топології та її властивостей.

9. Дослідження логістичних відображень.

10. Дослідження гладких селекцій для $F:R^{n}\rightarrow R^{m}$~--- неперервних знизу, опуклозначних та з відкритими множинами. Можливо для диференційовних за Фреше.

11. Задача $CB_{1}\subseteq M$.

12. Проміжні функції обмеженої варіації.

13. $d(f, C(X,Y))$, де $Y$~--- банахова ґратка, $f:X\rightarrow Y$.

14. Простори Фока.

15. 

16. 

17. 


\end{large}
\end{document}

