\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}


\section*{Публікації.}

1. Маслюченко В. К., Мельник В. С. Про рівномірне відхилення від
простору неперервних функцій // Збірник праць Ін-ту математики НАН України ~--- Київ: Інститут математики НАН України, 2014. ~--- №1  ~--- \textbf{Т.XI.} ~--- С.158-166.
http://trim.imath.kiev.ua/index.php/trim/issue/view/3


2. Маслюченко В. К., Мельник В. С. Про відстань до множин квазінеперервних у точці функцій // Бук. мат. журн.  ~---  2014. ~--- \textbf{2} (2-3). ~--- С. 154-161.
http://www.bmj.chv.ua/issue.php?i=4


3. Маслюченко В.К., Мельник В.С. Теореми про проміжну афінну функцію для опуклої і вгнутої функцій // Бук. мат. журн. ~--- 2016. ~--- \textbf{4},№1. ~--- С.110-116.
http://www.bmj.chv.ua/issue.php?i=9


4. Маслюченко В.К., Маслюченко О.В., Мельник В.С. Існування проміжних кусково лінійних та нескінченно диференційовних функцій // Бук. мат. журн. ~--- 2016. ~--- \textbf{4},№2-3. ~--- С.93-100.
http://www.bmj.chv.ua/issue.php?i=10


5. Волошин Г.А., Маслюченко В.К., Мельник В.С. Пари Гана і нульова обернена задача // Мат. студії.~--- 2017. ~--- \textbf{48}, №1. ~--- С. 74-81.


6. Маслюченко В.К., Мельник В.С. Побудова проміжних диференційовних функцій // Укр. мат. журн. ~--- 2018. ~--- \textbf{70}, № 5. ~--- С. 672-681.

7. Мельник В. Знаходження відхилень від функцій першшого класу Бера до простору неперервних функцій // Матеріали студ. наук. конф. ЧНУ. 17-18 травня 2011. Фіз.-мат. науки.~--- Чернівці: ЧНУ, 2011.~--- С.409-410.

8. Мельник. В. Про відстань до множини квазінеперервних або ледь неперервних у нулі функцій // Матеріали студ. наук. конф. ЧНУ. 5-6 квітня 2012 Фіз.-мат. науки.~--- Чернівці: ЧНУ, 2012.~--- С.341-342.


9. Мельник. В. Навколо теореми Гана-Д'єдонне-Тонґа-Катетова // Матеріали
студ. наук. конф. ЧНУ.
17-19 квітня 2013 Фіз.-мат. науки.~--- Чернівці: ЧНУ, 2013.~--- С.441-442.

10. V. Maslyuchenko, V.Mel'nyk. Uniform distance to the space of continuous functions // Міжн. конф. "Комплексний аналіз, теорія потенціалу та її застосування"  19 - 23 серпня 2013. - Київ; Інститут математики НАН України, 2013.



11. Маслюченко В. К., Мельник В. С. Про рівномірну відстань до різних функціональних класів // Тези доповідей IV Міжнародної Ганської конференції ~--- Чернівці: Чернівецький національний університет імені Юрія Федьковича, 2014. ~--- С.110-113.

12. Маслюченко В. К., Мельник В. С. Про модифікацію однієї функції Гана // Наукова конференція, присвячена 100-річчю від дня народження К.М. Фішмана та М.К. Фаге. Тези доповідей. ~--- Чернівці: ЧНУ, 2015. ~--- С.68-69.
	
13. Маслюченко В.К, Мельник В.С.  Теореми про проміжну функцію для опуклих функцій// Сучасні проблеми теорії ймовірностей та математичного аналізу: Всеукраїнська наукова конференція, Ворохта 24-27 лютого 2016. (тези доповідей), ~--- Івано-Франківськ: ДВНЗ "Прикарпатський національний університет імені Василя Стефаника", 2016. ~--- С.98-100.

14. Vasyl Melnyk, Volodymyr Maslyuchenko The development of Hahn's theorem on an intermediate function//  International Conference dedicated to the 120-th anniversary of Kazimierz Kuratowski ~--- 27 September - 1 October, 2016.  ~--- P. 36-37.



15. Маслюченко В.К, Мельник В.С.  Про побудову диференційовних проміжних функцій // Сучасні проблеми теорії ймовірностей та математичного аналізу:
Всеукраїнська наукова конференція, тези доповідей. Ворохта, 22 - 25 лютого
2017 р. ~--- Івано-Франківськ: ДВНЗ "Прикарпатський національний
університет імені Василя Стефаника", 2017. ~--- С. 138.

16. Маслюченко В.К, Мельник В.С. Асплундові простори та проміжні диференційовні функції // Міжнародна конференція "Теорія наближення функцій та її застосування" присвячена 75-річчю з дня народження члена-кореспондента НАН України, професора О.І. Степанця (1942-2007)
28 травня - 3 червня 2017 року, Словянськ, Україна: Тези доповідей. ~--- Словянськ: Донбаський державний педагогічний університе, 2017. ~--- С. 104.

17.  Melnyk V.S., On the intermediate multivalued function // Doctoral summerschool on Evolutionary Computing in Optimization and Data Mining JUNE 19 - 22, 2017, Alexandru Ioan Cuza University of Iasi, Romania. https://profs.info.uaic.ro/~summerschool/summerschool/public/

18. Маслюченко В. К., Мельник В. С. Аналог теореми Гана для диференційовних за Фреше функцій // XII-та літня школа АТА, ~--- 10-23 липня 2017 р. ~--- С. 13-14.

19. V. Maslyuchenko, V.Mel'nyk On the intermediate separately continuous function // International Conference in Functional Analysis dedicated to the 125th anniversary of Stefan Banach Lviv, Ukraine, ~--- 18-23 September 2017

20. Маслюченко В. К., Мельник В. С. Про проміжну многозначу функцію // Матеріали міжвузівського наукового семінару Прикладні задачі та ІТ-технології, присвячений 100-річчю з дня народження професора Василя Павловича Рубаника (1917~--- 1993) і 55-річчю кафедри прикладної математики та інформаційних технологій. ~--- С. 66-68.



\end{document}

