\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}

\begin{flushleft}

\end{flushleft}

\begin{center}
\section*{Розвиток теореми Гана про проміжну функцію}
\end{center}

\begin{center}
\parbox{15cm}{
}
\end{center}

$$m(z)= \left\{ \begin{array}{c} m_{w}, \textmd{ в областях  ям };\\ m_{b},\textmd{ в областях  бар'єрів }  \end{array} \right.  (1) $$

$$U(z)= \left\{ \begin{array}{c} 0, \textmd{ в областях  ям };\\ U_{0},\textmd{ в областях  бар'єрів }  \end{array} \right.  (2) $$

$$m(z)=m_{w}\{\theta(-z)+\sum\limits_{p=1}^{3}[\theta(z-z_{2p-1})-\theta(z-z_{2p})]\}+ \\ m_{b}\sum\limits_{p=0}^{2}[\theta(z-z_{2p})-\theta(z-z_{2p+1})],$$

$$U(z)=U\sum\limits_{p=0}^{2}[\theta(z-z_{2p})-\theta(z-z_{2p+1})],$$

Де $z_{6}=\infty$, а $\theta(z)$~--- функція Хевісайда: $$\theta(z)=\left\{ \begin{array}{c} 0, \textmd{  } z<0;\\ 1,\textmd{  } z\geq0  \end{array} \right.$$

Уважається, що моноенергетичний потік електронів з енергією $E$ і початковою концентрацією $n_{0}$ падає перпендикулярно до площини двоямної відкритої РТС зліва. Рух електрона вважається одновимірним і таким, що описується хвильовою функціїю $\Psi(z,t)$, яка задовольняє повне рівняння Шредінгера:

$$i\hbar \frac{\partial \Psi(z,t)}{\partial t}=\Biggl(-\frac{\hbar^{2}}{2}\frac{\partial}{\partial z}\frac{1}{m(z)}\frac{\partial}{\partial z}+U(z)+H(z,t)\Biggr)\textmd{  }\Psi(z,t).\textmd{   }(3)$$

Тут $$H(z,t)=-e\mathcal{E}[z\theta(z)-(z_{5}-z)\theta(z_{5}-z)](e^{i\omega t}+e^{-i\omega t})+e\varphi(z,t)  \eqno (4)$$ ~--- гамільтонан, перший доданок якого описує взаємодію електрона зі змінним електромагнітним полем з частотою $\omega$ та амплтудою напруженост його електричної складової $\mathcal{E}$; другий доданок характеризує взаємодію електрона з полем просторового заряду, потенціал $\varphi(z,t)$ якого визначається рівнянням Пуассона: $$\frac{\partial}{\partial z}[\varepsilon(z)\frac{\partial \varphi(z,t)}{\partial z}]=-4\pi e n(z,t),   (4)$$


$$n(z,t)=n_{0}|\Psi(z,t)|^{2},\textmd{  }(5)$$

$$\Psi(E,z,t)=\Psi_{0}(E,z)e^{-i\omega_{0} t}+\Psi_{-1}(E,z)e^{-i(\omega_{0}-\omega) t}+\Psi_{+1}(E,z)e^{-i(\omega_{0}+\omega) t},\textmd{ } \omega_{0}=E/\hbar. \textmd{  }(6)$$

$$\frac{\partial}{\partial z}\biggl[ \varepsilon(z)\frac{\partial\varphi(z,t)}{\partial z}\biggr] =-4\pi e n_{0}[\xi_{0}(z)+\xi_{-}(z)e^{i\omega t}+\xi_{+}(z)e^{-i\omega t}],\textmd{  }(7)$$

$$\zeta_{0}(z)=|\Psi_{0}(z)|^{2},\textmd{ }\zeta_{+}(z)=\Psi_{0}(z)\Psi_{+1}^{*}(z)+\Psi_{0}^{*}(z)\Psi_{-1}(z),\textmd{ }\zeta_{-}(z)=\zeta_{+}^{*}(z). \textmd{  }(8)$$


$$\varphi(z,t)=\sum\limits_{p=1}^{5}\biggl[ \varphi_{st}^{(p)}(z)+\varphi_{-}^{(p)}(z)e^{i\omega t}+\varphi_{+}^{(p)}(z)e^{-i\omega t}\biggr] \biggl[ \theta(z-z_{p-1})-\theta(z-z_{p})\biggr].\textmd{  }(9)$$


$$\frac{\partial^{2}\varphi_{st}^{(p)}(z)}{\partial z^{2}}=-\frac{4\pi en_{0}}{\varepsilon_{p}}\xi_{0}^{(p)}(z),  \textmd{  } (10)$$ $$\frac{\partial^{2}\varphi_{\pm}^{(p)}(z)}{\partial z^{2}}=-\frac{4\pi en_{0}}{\varepsilon_{p}}\xi_{\pm}^{(p)}(z), \textmd{  } (11)$$ розв'язки яких мають вигляд: $$\varphi_{st}^{(p)}(z)=-\frac{4\pi en_{0}}{\varepsilon_{p}} \int\limits_{0}^{z}dx_{1}\int\limits_{0}^{x_{1}}\xi_{0}^{(p)}(x_{2})dx_{2}+C_{1}^{(p)}(z-z_{p-1})+C_{2}^{(p)}, \textmd{  }  (12)$$ $$\varphi_{\pm}^{(p)}(z)=-\frac{4\pi en_{0}}{\varepsilon_{p}}\int\limits_{0}^{z}dx_{1}\int\limits_{0}^{x_{1}}\xi_{\mp}^{(p)}(x_{2}) dx_{2}+C_{1}^{\mp(p)}(z-z_{p-1})+C_{2}^{\mp(p)},  \textmd{  } (13)$$



$$   \left[ \begin{array}{c} \varphi_{p}(z_{p},t)=\varphi_{p+1}(z_{p},t); \\ \varepsilon_{p}\frac{\partial\varphi_{p}(z,t)}{\partial z}|_{z=z_{p}}= \varepsilon_{p+1}\frac{\partial\varphi_{p+1}(z,t)}{\partial z}|_{z=z_{p}} \end{array} \right.  \textmd{  } (14)$$




$$\varphi_{st}(z)|_{z\rightarrow 0}=0;\textmd{ } \varphi_{st}(z)|_{z\rightarrow z_{5}}=0;\textmd{ }\varphi_{\pm}(z)|_{z\rightarrow 0}=0;\textmd{ } \varphi_{\pm}(z)|_{z\rightarrow z_{5}}=0. \textmd{  } (15)$$

$$(-\frac{\hbar^{2}}{2}\frac{\partial}{\partial z}\frac{1}{m(z)}\frac{\partial}{\partial z}+U(z)+e\varphi_{st}(z)-E)\Psi_{0}(z)=0,\textmd{  }(16)$$ $$\begin{array}{c} \biggl[ -\frac{\hbar^{2}}{2}\frac{\partial}{\partial z}\frac{1}{m(z)}\frac{\partial}{\partial z}+U(z)+e\varphi_{st}(z)-\hbar(\omega\pm\omega_{0})\biggr] \Psi_{\pm 1}(z)=\\ = e(\mathcal{E}[z\theta(z)+(z_{5}-z)\theta(z-z_{5})]-\varphi_{\pm}(z))\Psi_{0}(z). \end{array} \textmd{  } (17)$$

$$ \begin{array}{c} \tilde{\Psi_{0}}(z)=\Psi_{0}^{(0)}(z)\theta(-z)+\Psi_{0}^{(6)}(z)\theta(z-z_{5})+\sum\limits_{p=1}^{5} \Psi_{0}^{(p)}(z)[\theta(z-z_{p-1})-\theta(z-z_{p})]=\\=(A_{0}^{(0)}e^{ik_{0}^{(0)}z}+ B_{0}^{(0)}e^{-ik_{0}^{(0)}z})\theta(-z)+A_{0}^{(6)}e^{ik_{0}^{(6)}(z-z_{5})}\theta(z-z_{5})+ \\+ \sum\limits_{p=1}^{5} [A_{0}^{(p)}e^{ik_{0}^{(p)}(z-z_{p-1})}+ B_{0}^{(p)}e^{-ik_{0}^{(p)}(z-z_{p-1})}][\theta(z-z_{p-1})-\theta(z-z_{p})], \end{array} \eqno (18)$$


$$\varphi_{st,0}(z)= \sum\limits_{p=0}^{4}\sum\limits_{l=0}^{N}\varphi_{st}^{(p)}(z_{l})[\theta(z-z_{l-1})-\theta(z-z_{l})]\textmd{  } (19)$$



$$(-\frac{\hbar^{2}}{2}\frac{\partial}{\partial z}\frac{1}{m(z)}\frac{\partial}{\partial z}+U(z)+e\varphi_{st,0}(z)-E)\Psi_{1}(z)=0, \textmd{  } (20)$$ для хвильової функції першого наближення $\Psi_{1}(z)$. Його розв'язком є $$ \begin{array}{c} \Psi_{1}(z)=(A_{I}^{(0)}e^{ik_{0}^{(0)}z}+ B_{I}^{(0)}e^{-ik_{0}^{(0)}z})\theta(-z)+A_{1}^{(6)}e^{ik_{0}^{(0)}(z-z_{5})}\theta(z-z_{5})+\\+\sum\limits_{p=1}^{5} \sum\limits_{l=0}^{N}[A_{Il}^{(p)}e^{iK_{I}^{(l)}(z-z_{l-1})}+ B_{Il}^{(p)}e^{-iK_{I}^{(l)}(z-z_{l-1})}][\theta(z-z_{l-1})-\theta(z-z_{l})], \end{array} \textmd{  } (21)$$

$$|\varphi_{st,L-1}(z)-\varphi_{st,L}(z)|/|\varphi_{st,L}(z)|<<1. \textmd{  } (22)$$

$$\Psi_{0}(E,z)\approx \Psi_{L}(E,z),\textmd{   }\varphi_{st}(E,z)\approx \varphi_{st,L}(E,z). (23)$$

$$D(E)=|\frac{A_{L}^{(6)}}{A_{L}^{(0)}}|^{2} \textmd{  } (24)$$


$$j(E\pm \Omega,z)=\frac{ie\hbar n_{0}}{2m_{w}}(\Psi_{\pm 1}(z,E)\frac{d\Psi_{\pm 1}^{*}(z,E)}{dz}-\Psi_{\pm 1}^{*}(z,E)\frac{d\Psi_{\pm 1}(z,E)}{dz}),  \textmd{  } (25)$$


$$\sigma_{g}=\frac{\hbar\omega}{2ez_{5}\mathcal{E}^{2}}\{[j(E+\hbar\omega,z=z_{5})-j(E-\hbar\omega,z=z_{5})]-[j(E+\hbar\omega,z=0)-j(E-\hbar\omega,z=0)]\} \textmd{  }(26)$$



dshgkjdsffhgkdfhg


\newpage

\textbf{Охорона праці та безпека в надзвичайних ситуаціях}

Охорона праці - система законодавчих актів, соціально-економічних, організаційно-технічних, гігієнічних і лікувально-профілактичних заходів та засобів, що забезпечують безпеку, збереження здоров'я та працездатність людини у процесі праці.

Все різноманіття нормативних документів, що включають поняття охорона праці, передбачає створення таких умов, за яких виключено або значно ослаблено вплив на працюючих шкідливих та небезпечних факторів трудового середовища.

Під шкідливим виробничим фактором розуміємо такий фактор виробничого середовища, вплив якого на працюючого завдає шкоди його здоров'ю та умов впливу шкідливих факторів може стати небезпечним.
До небезпечних факторів належать такі фактори трудового середовища, вплив яких на працюючих у певних умовах призводить до різкого погіршення здоров'я або до травми.

На сучасному складному підприємстві, відділи якого насичені технікою, спостерігається дія не одного, а цілого комплексу виробничих факторів, частина з яких може бути не тільки шкідливими, але й небезпечними. Несприятливий вплив шкідливих факторів може бути оборотним - функції та морфологічні зміни в організмі при цьому відновлюються після припинення впливу факторів. Проте при значній інтенсивності більшості факторів несприятливі зміни накопичуються, що визначається як кумулятивний ефект.

При впливі на організм декількох факторів ефект комплексу може дорівнювати сумі впливу окремих факторів, що визначається як адитивний вплив. Іноді спільний вплив менший за адитивний. Особливу небезпеку становить підсилення одних факторів іншими, що свідчить про наявність потенціювання їх дії. Окрім того, взаємодія комплексу виробничих факторів може стати причиною виникнення акумулюючого ефекту (а у випадку неадитивного впливу комплексу факторів цей ефект може бути підсилений), що завдає значно більшої шкоди здоров'ю, ніж дія одного з них.
Зараз проводяться інтенсивні дослідження щодо виявлення механізмів впливу на організм комплексу факторів трудового середовища. Але у зв'язку з надзвичайною складністю питання, його вирішення ще далеке до завершення. Особливо це стосується праці користувачів терміналів, де на організм діє комплекс слабко виражених факторів, вивчення ефекту взаємодії яких вкрай ускладнено.
Науки, що вивчають вплив на організм людини факторів виробничого середовища, це гігієна та фізіологія праці. Гігієна праці - це комплекс заходів та засобів по збереженню здоров'я працівників, профілактиці несприятливих впливів виробничого середовища та трудового процесу. Фізіологія праці вивчає функції організму людини в умовах її трудової діяльності з метою забезпечення високого рівня працездатності та здоров'я.

Широкомасштабні заходи, спрямовані на поліпшення здоров'я людей, повинні здійснюватися як у суспільстві в цілому, так і безпосередньо на кожному підприємстві та установі у встановленому законодавством порядку. Суворе додержання вимог гігієни та фізіології праці є не тільки особистою справою окремої людини, але й будь-якого колективу - виробничого, учбового, наукового і тому подібне, оскільки порушення принципів гігієни позначається не тільки на здоров'я порушника, але й на здоров'я інших членів колективу.
Гігієна та фізіологія праці дають можливість підняти на більш високий рівень охорони праці, забезпечити безпечний і здоровий спосіб життя та професійної діяльності.
Атестація робочих місць є одним із засобів підтримання належного рівня охорони праці і являє собою комплексну оцінку кожного робочого місця на його відповідність передовому науково-технічному рівню виробництва, гігієнічним нормам умов праці, психофізіологічним параметрам працюючого, що дає змогу не тільки продуктивно виконувати свої професійні обов'язки, але й зберігати здоров'я та не скорочувати тривалість діяльності у даній професії, тобто зберігати професійне довголіття.
Порядок проведення атестації регулюється Методичними рекомендаціями для проведення атестації робочих місць за умовами праці, затвердженими постановою Мінпраці України від 01.09.92 року № 41 та Головним державним санітарним лікарем України.



1.	Закон України "Про охорону праці" від 14.10.1992 № 2694-XII.
2.	ДНАОП 0.03-8.03-97 Гігієнічна класифікація праці за показниками шкідливості та небезпечності факторів виробничого середовища,  важкості та напруженості трудового процесу.


\end{document}  