\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}

\section*{Розділ 2. Розвиток теореми Гана про проміжну функцію.}


\begin{large}
\section*{2.1 Теореми про проміжну афінну функцію для опуклої і вгнутої функцій}

\textbf{\textit{2.1.1. Вступ.}}

Добре відомо [1, с. 105], що для нормального простору $X$, неперервної зверху функції $g:X\rightarrow \mathbb{R}$ і неперервної знизу функції $h:X\rightarrow \mathbb{R}$, таких, що $g(x)\leq h(x)$ на $X$, існує така неперервна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$. Це твердження, яке для метричних просторів довів ще Г. Ган [2], називають теоремою про проміжну функцію. Г. Тонґ [3] і М. Катетов [4] узагальнили результат Гана на випадок нормальних просторів і показали, що теорема про проміжну функцію є характеристичною для нормальності у класі $T_{1}$-просторів. Після цього з`явилося багато модифікацій і узагальнень цієї теореми (див. [5] і вказану там літературу). Недавно в [6] був знайдений новий аналог теореми про проміжну функцію: для зростаючої неперервної зверху функції $g:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ і зростаючої неперервної знизу функції $h:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$, таких, що $g(x)\leq h(x)$ на $[a,b]$, існує така зростаюча неперервна функція $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $[a,b]$. У зв`язку з цим постало природне питання: для яких ще властивостей функцій, крім зростання, можна встановити подібні аналоги теореми про проміжну функцію. Тут ми обговорюємо різні аналоги теореми про проміжну функцію для опуклих функцій. Попередні варіанти отриманих тут результатів були анонсовані в [10].

\textbf{\textit{2.1.2. Опуклі та вгнуті функції, підграфіки та надграфіки.}}

Нагадаємо, що функція $f:E\rightarrow \mathbb{R}$, яка визначена на опуклій підмножині $E$ деякого дійсного векторного простору $X$, називається \textit{опуклою} або \textit{опуклою вниз}, якщо для довільних елементів $x_{1}$ і $x_{2}$ з $E$ і будь-яких скалярів $\lambda_{1}$ і $\lambda_{2}\geq0$, таких, що $\lambda_{1}+\lambda_{2}=1$, виконується нерівність $$f(\lambda_{1}x_{1}+\lambda_{2}x_{2})\leq\lambda_{1}f(x_{1})+\lambda_{2}f(x_{2}).$$ Якщо завжди виконується протилежна нерівність $\geq$, то функція називається \textit{вгнутою} або \textit{опуклою вгору}. Легко перевірити, що функція $f:E\rightarrow \mathbb{R}$ буде опуклою /вгнутою/ тоді і тільки тоді, коли її \textit{строгий надграфік} $$Gr^{+}(f)=\{(x,y):x\in E\quad \textmd{і} \quad y>f(x)\}$$  /\textit{строгий  підграфік}
$$ Gr^{-}(f)=\{(x,y):x\in E\quad \textmd{і} \quad y<f(x)\}/ $$ буде опуклою множиною в добутку $X\times\mathbb{R}$.

\textbf{\textit{2.1.3. Відокремлення опуклих множин у ТВП.}}

Нехай $X$~--- дійсний векторний простір (ВП), $f$~--- ненульовий дійсний лінійний функціонал на $X$ і $\alpha\in\mathbb{R}$. Тоді $H_{\alpha}=\{x\in X:f(x)=\alpha\}$~--- це гіперплощина в $X$. Множини $$G_{\alpha}=\{x\in X:f(x)<\alpha\}$$ і $$G^{\alpha}=\{x\in X:f(x)>\alpha\}$$ називають відкритими півпросторами простору $X$, а множини $$F_{\alpha}=\{x\in X:f(x)\leq\alpha\}$$ і $$F^{\alpha}=\{x\in X:f(x)\geq\alpha\}$$ замкненими півпросторами.

Якщо $X$~--- це топологічний векторний простір (ТВП) і функціонал $f$ до того ж неперервний, то відкриті /замкнені/ півпростори є відкритими /замкненими/ множинами в $X$, а гіперплощина $H_{\alpha}$ замкнена в $X$.

Кажуть, що підмножини $A$ і $B$ простору $X$ \textit{відокремлюються} гіперплощиною $H_{\alpha}$ або функціоналом $f$, якщо $A\subseteq F_{\alpha}$ і $B\subseteq F^{\alpha}$ або навпаки, і \textit{строго відокремлюються} цією гіперплощиною, якщо $A\subseteq G_{\alpha}$ і $B\subseteq G^{\alpha}$ або навпаки. Підмножини $A$ і $B$ простору $X$ \textit{напівстрого відокремлюються} гіперплощиною $H_{\alpha}$, якщо $A\subseteq F_{\alpha}$ і $B\subseteq G^{\alpha}$ або $A\subseteq G_{\alpha}$ і $B\subseteq F^{\alpha}$.

Добре відома наступна теорема про відокремлення опуклих множин [7, с. 32]

\textbf{Теорема 1.}
Нехай $A$ і $B$ — непорожні опуклі множини в ТВП $X$, причому множина $A$ відкрита і $A\cap B = \varnothing$. Тоді існують ненульовий лінійний неперервний функціонал $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ і число $\alpha\in \mathbb{R}$, такі, що $A\subseteq G_{\alpha}$, $B\subseteq F^{\alpha}$, зокрема, $A$ і $B$ напівстрого відокремлюються гіперплощиною $H_{\alpha}=f^{-1}(\alpha)$.


\textbf{\textit{2.1.4. Афінні функції.}}

Функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ на дійсному ВП $X$ називається \textit{афінною}, якщо існують лінійний функціонал $\varphi:X\rightarrow \mathbb{R}$ і число $\gamma\in\mathbb{R}$, такі, що $$f(x)=\varphi(x)+\gamma$$ на $X$. Афінна функція на множині $E$ — це звуження на $E$ деякої афінної функції на $X$.

\textbf{Лема 1.} Нехай $X$~--- дійсний ТВП, $E$~--- множина в $X$ з непорожньою внутрішністю, $f_{0}:E \rightarrow \mathbb{R}$~--- неперервна афінна функція, причому $f_{0}=f|_{E}$, де $f$~--- афінна функція на $X$. Тоді і функція $f$ неперервна.


\textbf{\textit{2.1.5. Лінійні функціонали на добутку $X\times \mathbb{R}$.}}

Нехай $X$~--- дійсний векторний простір. Тоді добуток $X\times \mathbb{R}=\{p=(x,\lambda):x\in X,\lambda\in\mathbb{R}\}$ ~--- це теж дійсний векторний простір відносно покомпонентного додавання і множення на скаляр. Якщо $X$~--- ТВП, то і добуток $X\times\mathbb{R}$ з топологією добутку~--- це теж ТВП.

Ми будемо використовувати наступний опис спряжених з простором $X\times\mathbb{R}$.

\textbf{Лема 2} а) Для дійсного векторного простору $X$ функціонал $\varphi:X\times\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$ буде лінійним тоді і тільки тоді, коли існують лінійний функціонал $\psi:X\rightarrow\mathbb{R}$ і число $\gamma\in\mathbb{R}$, такі, що $$\varphi(x,\lambda)=\psi(x)+\gamma\lambda$$ на $X\times\mathbb{R}$.

б) Для дійсного ТВП $X$ відображення $\varphi:X\times\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$ буде лінійним неперервним функціоналом тоді і тільки тоді, коли існують лінійний неперервний функціонал $\psi:X\rightarrow\mathbb{R}$ і число $\gamma\in\mathbb{R}$, такі, що $$\varphi(x,\lambda)=\psi(x)+\gamma\lambda$$ на $X\times\mathbb{R}$.


\textbf{\textit{2.1.6. Зв'язок між відокремністю графіків та існуванням проміжної афінної функції.}}

\textbf{Теорема 1.}
Нехай $X$ — дійсний векторний простір, $E$ — опукла множина в $X$, $g:E\rightarrow \mathbb{R}$ — вгнута і $h:E\rightarrow \mathbb{R}$ — опукла функції, такі, що $g(x)\leq h(x)$ на $E$, та множини $A=Gr^{-}(g)$ і $B=Gr^{+}(h)$ напівстрого відокремлюються деякою гіперплощиною в добутку $X\times\mathbb{R}$. Тоді існує така афінна функція $f:E\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $E$. Якщо ж $X$~--- ТВП, а множини $A$ і $B$ напівстрого відокремлюються замкненою гіперплощиною, то існує така афінна неперервна функція $f:E\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $E$.


\textbf{Теорема 2.}
Нехай $X$ — дійсний векторний простір, $E$ — опукла множина в $X$, $g:E\rightarrow \mathbb{R}$ — вгнута, а $h:E\rightarrow \mathbb{R}$ — опукла функції, такі, що $g(x)\leq h(x)$ на $E$, причому існує така афінна функція $f:E\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $E$. Тоді множини $A=Gr^{-}(g)$ і $B=Gr^{+}(h)$ строго відокремлюються деякою гіперплощиною в добутку $X\times\mathbb{R}$. Якщо ж $X$~--- ТВП і внутрішність $E$ непорожня, а проміжна афінна функція $f:E\rightarrow \mathbb{R}$ неперервна, то множини $A=Gr^{-}(g)$ і $B=Gr^{+}(h)$ строго відокремлюються деякою замкненою гіперплощиною в добутку $X\times\mathbb{R}$.

\textbf{Теорема 3.}
Нехай $X$ — дійсний векторний простір, $E$ — опукла множина в $X$, $g:E\rightarrow \mathbb{R}$ — вгнута, а $h:E\rightarrow \mathbb{R}$ — опукла функції, такі, що $g(x)\leq h(x)$ на $E$, причому існує така афінна функція $f:E\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $E$. Тоді множини $A=Gr^{-}(g)$ і $B=Gr^{+}(h)$ строго відокремлюються деякою гіперплощиною в добутку $X\times\mathbb{R}$. Якщо ж $X$~--- ТВП і внутрішність $E$ непорожня, а проміжна афінна функція $f:E\rightarrow \mathbb{R}$ неперервна, то множини $A=Gr^{-}(g)$ і $B=Gr^{+}(h)$ строго відокремлюються деякою замкненою гіперплощиною в добутку $X\times\mathbb{R}$.


\textbf{\textit{2.1.7. Існування проміжної афінної неперервної функції.}}

\textbf{Теорема 4.}
Нехай $E$ — відкрита непорожня опукла множина в дійсному топологічному векторному просторі $X$, $g:E\rightarrow \mathbb{R}$ — вгнута функція, $h:E\rightarrow \mathbb{R}$ — опукла функція, такі, що $g(x)\leq h(x)$ на $E$, і одна з функцій $g$ чи $h$ неперервна. Тоді існує така неперервна афінна функція $f:E\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $E$.


\textbf{\textit{2.1.8. Застосування $C$-внутрішніх точок.}}

У першому томі відомої праці Н. Данфорда і Дж. Шварца [9, с. 446] подано теорему про відокремлення опуклих множин, яка використовує поняття $C$-внутрішньої точки. Ми дамо тут своє доведення цієї теореми, подібне до доведення теореми Мазура [7, с. 23].

Нехай $X$~--- векторний простір над $\mathbb{R}$, $M\subseteq X$ і $a\in X$. Тоді $a$ називається \textit{$C$-внутрішньою точкою} для $M$, якщо для довільного $x\in X$ існує таке $\varepsilon>0$, що з умови $|\delta|\leq \varepsilon$, випливає, що $a+\delta x \in M$. Зрозуміло, що кожна $C$-внутрішня точка $a$ в $M$ входить в $M$. При цьому $a$ буде $C$-внутрішньою точкою в $M$ тоді і тільки тоді, коли множина $M-a$ буде радіальною в $X$.

\textbf{Лема 3.} Нехай $X$~--- векторний простір над $\mathbb{R}$, $A$~--- опукла підмножина $X$, $0\notin A$, $a$~--- $C$-внутрішня точка в $A$. Тоді існує лінійний ненульовий функціонал $\varphi:X \rightarrow \mathbb{R}$, такий, що $\varphi(x)\geq 0$ на $A$.


\textbf{Теорема 5.}
Нехай $A$ і $B$ — диз'юнктні опуклі підмножини дійсного ВП $X$, причому $A$ має $C$-внутрішню точку, а $B\neq {\O}$. Тоді існує ненульовий лінійний функціонал $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, що відокремлює $A$ від $B$.


\textbf{Теорема 6.}
Нехай $X$~--- дійсний векторний простір, $g:X\rightarrow \mathbb{R}$ — вгнута функція, $h:X\rightarrow \mathbb{R}$ — опукла функція, такі, що $g(x)\leq h(x)$ на $X$, і одна з множин $A=Gr^{-}g$ чи $B=Gr^{+}h$ має $C$-внутрішню точку в добутку $X\times \mathbb{R}$. Тоді існує така афінна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$.



\textbf{\textit{2.1.9. Уточнення теореми 2 та інше доведення теореми 6.}}

Зауважимо, що теорему 2 можна уточнити.

\textbf{Теорема 7.}
Нехай $X$ — дійсний векторний простір, $E$ — опукла множина в $X$, $g:E\rightarrow \mathbb{R}$ — вгнута і $h:E\rightarrow \mathbb{R}$ — опукла функції, такі, що $g(x)\leq h(x)$ на $E$, множини $A=Gr^{-}(g)$ і $B=Gr^{+}(h)$ відокремлюються деякою гіперплощиною $H$ в добутку $X\times\mathbb{R}$, причому $A\nsubseteq H$ або $B\nsubseteq H$. Тоді існує така афінна функція $f:E\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $E$. Якщо ж $X$~--- ТВП, а множини $A$ і $B$ відокремлюються замкненою гіперплощиною $H$, і $A\nsubseteq H$ або $B\nsubseteq H$, то існує така афінна неперервна функція $f:E\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $E$.


\textbf{\textit{2.1.10. Відокремлення довільних опуклих множин.}}

У "Математичній енциклопедії" [8, ст. 797] без доведення і посилань подано такий результат.

\textbf{Теорема 8.}
Нехай $A$ і $B$ — довільні диз'юнктні опуклі множини у дійсному ВП $X$. Тоді існує ненульовий лінійний функціонал $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, який відокремлює $A$ від $B$.

З нього так само як в доведенні теореми 6 негайно випливає таке твердження.

\textbf{Теорема 9.}
Нехай $X$ дійсний ВП $X$, $g:X\rightarrow \mathbb{R}$ — вгнута функція, $h:X\rightarrow \mathbb{R}$ — опукла функція, такі, що $g(x)\leq h(x)$ на $X$. Тоді існує така афінна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$.

\bigskip
\textbf{Література до підрозділу 2.1.}
\bigskip

{\footnotesize
1. Энгелькинг Р. {\it Общая топология.}~--- М.: Мир, 1986.~--- 752 с.

2. Hahn H. {\it Uber halbstetige und unstetige Functionen }// Sitzungsberichte Akad. Wiss. Wien. Math. - naturwiss. Kl. Abt. IIa.  ~--- 1917.~--- \textbf{126}.~--- S.91-110.

3. Tong H. {\it Some characterizations of normal and perfectly normal spaces }// Duke Math. J.~--- 1952.~--- \textbf{19}.~--- P.289-292.

4. Katetov M. {\it On real-valued functions in topological spaces }// Fund. Math.~--- 1952.~--- \textbf{38}.~--- P.85-91.

5. Маслюченко В. К., Мельник В. С. {\it Про рівномірне відхилення від
простору неперервних функцій }// Збірник праць Ін-ту математики НАН України~--- Київ: Інститут математики НАН України.~--- 2014.~--- \textbf{11},№3~--- С.173-181.

6. Маслюченко В.К., Петей С.П. {\it Поточкові границі неперервних монотонних функцій та функцій обмеженої варіації} // Бук. мат. журн. — 2015. — \textbf{3},№2. — С.64-71.

7. Маслюченко В.К. {\it Елементи теорії двоїстості.} — Чернівці: Рута, 2005. — 160 с.

8. {\it Математическая энциклопедия. Т.1.} — М.:1977. — 1152 ст.

9. Данфорд Н.,  Шварц Дж. {\it Линейные операторы. Общая теория.} — М.: ИЛ, 1962. — 896с.

10. Маслюченко В.К, Мельник В.С. {\it Теореми про проміжну функцію для опуклих функцій}// Сучасні проблеми теорії ймовірностей та математичного аналізу: Всеукраїнська наукова конференція, Ворохта 24-27 лютого 2016. (тези доповідей), — Івано-Франківськ: ДВНЗ "Прикарпатський національний університет імені Василя Стефаника", 2016. — С.98-100.

Цей підрозділ написаний на основі статті:

11. \textit{Маслюченко В.К., Маслюченко О.В., Мельник В.С.}  Існування проміжних кусково лінійних та нескінченно диференційовних функцій// Бук. мат. журн.~--- 2016.~--- \textbf{4}, №3-4.~---  С.93-100.

12. Маслюченко В.К, Мельник В.С.  Теореми про проміжну функцію для опуклих функцій// Сучасні проблеми теорії ймовірностей та математичного аналізу: Всеукраїнська наукова конференція, Ворохта 24-27 лютого 2016. (тези доповідей), - Івано-Франківськ: ДВНЗ "Прикарпатський національний університет імені Василя Стефаника", 2016. - С.98-100.
}








\section*{2.2. Існування проміжних кусково лінійних та нескінченно диференційовних функцій. }

\textbf{\textit{2.2.1. Теорема Гана про проміжну функцію та її зв'язок з теоремою Тітце-Урисона.}}

Австрійський математик Г. Ган у своїй статті 1917 року [1] довів таку теорему: для метричного простору $X$, напівнеперервної зверху функції $g:X\rightarrow\mathbb{R}$ і напівнеперервної знизу функції $h:X\rightarrow\mathbb{R}$, таких, що $g(x)\leq h(x)$ на $X$, існує така неперервна функція $f:X\rightarrow\mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$. Г. Тонґ [2] і М. Катетов [3] показали, що ця теорема є характеристичною для нормальності в класі $T_{1}$-просторів. Перед ними Ж. Д'єдонне [4] переніс теорему Гана на паракомпактні простори.

Відомо, що в нормальних просторах виконується і теорема Тітце-Урисона про продовження неперервних функцій [5]. Виявляється, ця теорема випливає з теореми Гана-Д'єдонне-Тонґа-Катетова, яку ми коротко називатимемо теоремою Гана про проміжну функцію або просто теоремою Гана.

Справді, нехай $X$~--- нормальний простір, $X_{0}$~--- замкнена множина в $X$ і $f_{0}:X_{0}\rightarrow [0,1]$~--- неперервна функція. Визначимо функції $g:X\rightarrow [0,1]$ і $h:X\rightarrow [0,1]$, покладаючи $g(x)=h(x)=f_{0}(x)$ на $X_{0}$ і $g(x)=0$, $h(x)=1$ на $X\setminus X_{0}$. Легко перевірити, що функція $g:X\rightarrow [0,1]$ напівнеперервна зверху, а $h:X\rightarrow [0,1]$~--- знизу, при цьому $g(x)\leq h(x)$ на $X$. За теоремою Гана існує неперервна функція $f:X\rightarrow [0,1]$, для якої $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$. Тоді $f$ набуває значень у відрізку $[0,1]$ і $f(x)=f_{0}(x)$ на $X_{0}$. Таким чином, $f:X\rightarrow [0,1]$~--- це неперервне продовження функції $f_{0}$.

\textbf{\textit{2.2.2. Розвиток теореми Гана.}}

В останні роки теорема Гана про проміжну функцію обросла різними аналогами і узагальненнями. Щоб їх сформулювати, введемо нову термінологію.

Пару $(g,h)$ функцій $g,h:X\rightarrow \mathbb{R}$, де $g$~--- напівнеперервна зверху, а $h$~--- знизу, для яких виконується нерівність $g(x)\leq h(x)$ на $X$, називатимемо \textit{парою Гана} на $X$, а у випадку, коли виконується строга нерівність $g(x)< h(x)$ на $X$~--- \textit{строгою парою Гана} на $X$. Функцію $f$ назвемо \textit{проміжною} для  пари Гана $(g,h)$, якщо  $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $x\in X$, і \textit{строго проміжною} для пари Гана $(g,h)$, якщо $g(x)<f(x)<h(x)$ при $g(x)<h(x)$ і $g(x)=f(x)=h(x)$ при $g(h)=h(x)$.

К. Даукер [6] і М. Катетов [3] встановили, що $T_{1}$-простір $X$ буде нормальним і зліченно паракомпактним тоді і тільки тоді, коли для кожної строгої пари Гана $(g,h)$ на $X$ існує строго проміжна неперервна функція $f:X\rightarrow\mathbb{R}$.

З другого боку Е. Майкл [7] довів, що $T_{1}$-простір $X$ буде досконало нормальним тоді і тільки тоді, коли кожна пара Гана $(g,h)$ на $X$ має строго проміжну неперервну функцію $f:X\rightarrow\mathbb{R}$.

Нові доведення теорем про проміжну функцію дали К. Ґуд і Я. Старс [8]. Можливість перенесення теореми Гана на випадок загальніших, ніж $\mathbb{R}$ впорядкованих просторів значень вивчав К. Ямазакі [9].

Недавно з'явилися інші аналоги теореми Гана. Так, В. Маслюченко і С. Петей [10] встановили, що для довільної пари Гана $(g,h)$ на відрізку $[a,b]$, де $g$ і $h$~--- зростаючі функції існує зростаюча неперервна проміжна функція $f:X\rightarrow\mathbb{R}$.

Проміжні афінні функції $f:E\rightarrow\mathbb{R}$ на опуклих підмножинах векторних просторів для пари $(g,h)$, що складається з опуклої функції $g:E\rightarrow\mathbb{R}$ і вгнутої функції $h:E\rightarrow\mathbb{R}$, вивчали В. Маслюченко і В. Мельник [11].

\textbf{\textit{2.2.3. Нові задачі про проміжну функцію.}}

У зв'язку з результатом Маслюченка-Петея з [10] виникло питання: чи для кожної пари Гана $(g,h)$ на відрізку $[a,b]$, де $g$ і $h$~--- функції обмеженої варіації, існує проміжна неперервна функція обмеженої варіації $f:[a,b]\rightarrow\mathbb{R}$? Відповідь на це питання поки що не знайдена. У процесі пошуків відповіді на нього виникли питання про існування проміжних неперервно диференційовних (коротше: $C^{1}$-функція) чи кусково лінійних функцій, адже такі функції мають скінченну варіацію. Такі питання природно ставити для строгої пари Гана $(g,h)$, оскільки у випадку рівності $g=h$ проміжна функція $f$ буде мати ті ж властивості, що й $g$ і $h$, а ці функції не зобов'язані бути неперервно диференційовними чи кусково лінійними. Питання про проміжну $C^{1}$-функцію чи кусково лінійну функцію для строгої пари Гана можна ставити не тільки для відрізка, а і, скажімо, для всієї числової прямої $\mathbb{R}$.

Тут ми покажемо, що для відрізка на це питання легко можна дати відповідь з допомогою теореми Даукера-Катетова.

Розглянемо банаховий простір $C_{u}[a,b]$ всіх неперервних функцій $f:[a,b]\rightarrow\mathbb{R}$ з рівномірною нормою $||f||=\max\limits_{a\leq x\leq b}^{}|f(x)|$.

\textit{Теорема 1.} Нехай $E$~--- всюди щільна множина у просторі $C_{u}[a,b]$ і $(g,h)$~--- строга пара Гана на $[a,b]$. Тоді існує проміжна для $(g,h)$ функція $f$ з множини $E$.


Позначимо символом $P[a,b]$ множину всіх многочленів на $[a,b]$. За теоремою Вейєрштрасса про рівномірне наближення неперервних функцій многочленами на відрізку $[a,b]$ множина $P[a,b]$ всюди щільна в $C_{u}[a,b]$. Тому з теореми 1 негайно випливає.

\textit{Наслідок 1.} Для кожної строгої пари Гана $(g,h)$ на $[a,b]$ існує такий многочлен $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$, який є строго проміжною функцією для $(g,h)$ на $[a,b]$.

Зауважимо, що многочлен~--- це не тільки $C^{1}$-функція, а й $C^{\infty}$-функція, тобто нескінченно диференційовна функція, отже, для кожної строгої пари Гана $(g,h)$ на $[a,b]$ існує строго проміжна $C^{\infty}$-функція $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$.

Функцію $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ називають кусково лінійною, якщо існує таке розбиття $T:a=x_{0}<x_{1}<x_{2}<...<x_{n}=b$ відрізка $[a,b]$, що кожне звуження $f|_{[x_{k-1},x_{k}]}$ є лінійною функцією на $[x_{k-1},x_{k}]$. Зрозуміло, що кожна кусково лінійна функція неперервна. Множину всіх кусково лінійних функцій $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ ми позначаємо символом $Q[a,b]$. З теореми Кантора про рівномірну неперервність неперервної на відрізку $[a,b]$ функції негайно випливає, що множина $Q[a,b]$ всюди щільна в $C_{u}[a,b]$. Тому з теореми 1 отримуємо і наступний наслідок.

\textit{Наслідок 2.} Для довільної строгої пари Гана $(g,h)$ на $[a,b]$ існує строго проміжна кусково лінійна функція $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$.

Зауважимо, що для строгих пар Гана на $\mathbb{R}$ цей метод побудови строго проміжних $C^{\infty}$-функцій чи кусково лінійних функцій не застосовний. Тут ми розвинемо інші методи, які дозволяють будувати строго проміжні $C^{\infty}$-функції і кусково лінійні функції з певними додатковими властивостями для строгих пар Гана на відрізку $[a,b]$, не використовуючи при цьому теорему Даукера-Катетова, а безпосередньо доводячи її підсилені версії для $[a,b]$. Ці результати дозволяють здійснити побудову строго проміжних $C^{\infty}$-функцій і кусково лінійних функцій і на довільних числових проміжках.



\textbf{\textit{2.2.4. Існування проміжних кусково лінійних функцій з даним значенням.}}

Надалі позначатимемо символом $U_{\varepsilon}(x_{0})$ $\varepsilon$-окіл $(x_{0}-\varepsilon,x_{0}+\varepsilon)$ точки $x_{0}$ в $\mathbb{R}$.

\textit{Теорема 2.} Нехай $(g,h)$~--- строга пара Гана на відрізку $I=[a,b]$ і $g(a)<\gamma<h(a)$. Тоді існує кусково лінійна функція $f:I\rightarrow \mathbb{R}$, така, що $g(x)<f(x)<h(x)$ на $I$ та $f(a)=\gamma$.


Заміною $t=b-x$ з теореми 2 легко виводиться і такий результат.

\textit{Теорема 3.} Нехай $(g,h)$~--- строга пара Гана на відрізку $I=[a,b]$ і $g(b)<\gamma<h(b)$. Тоді існує кусково лінійна функція $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$, така, що $g(x)<f(x)<h(x)$ на $I$ і $f(b)=\gamma$.

\textbf{\textit{2.2.5. Лема про існування ланцюжка відрізків.}}

Система множин $\mathcal{A}$ називається \textit{вписаною} в систему множин $\mathcal{B}$ (позначається: $\mathcal{A}\preccurlyeq \mathcal{B}$), якщо для довільного $A\in\mathcal{A}$ існує $B\in\mathcal{B}$, таке, що $A\subseteq B$.

Кажуть, що відрізки $I=[a,b]$ та $J=[c,d]$ \textit{перетинаються нетривіально}, якщо $a<c<b<d$.

\textit{Ланцюжком} для відрізка $[a,b]$ ми називатимемо скінченну послідовність відрізків $I_{1},...,I_{n}$, таку, що відрізки $I_{k}$ та $I_{k+1}$ нетривіально перетинаються для кожного $k=1,...,n-1$, відрізки $I_{k}$ та $I_{k+2}$ не перетинаються для кожного $k=1,...,n-2$ і $\bigcup\limits_{k=1}^{n} I_{k}\supseteq [a,b]$.

Надалі через $\textmd{int} (A)$ ми позначатимемо внутрішність множини $A$.

\textit{Лема 1.} Нехай $I=[a,b]$, $P_{j}=[\alpha_{j},\beta_{j}]$ і $\alpha_{j}<\beta_{j}$ при $j=0,1,...,m$ та $\tilde{a}=\min\{\beta_{0},b\}$, причому $[\tilde{a},b)\subseteq \bigcup\limits_{j=1}^{m} \textmd{int} (P_{j})$ і $a\in \textmd{int} (P)$. Тоді існує такий ланцюжок відрізків $I_{k}=[a_{k},b_{k}]$, де $k=0,1,...,n$, що система $\mathcal{I}=\{I_{0},I_{1},..,I_{n}\}$ вписана в систему $\mathcal{P}=\{P_{0},P_{1},...,P_{m}\}$, причому $a_{0}=a$, $b_{n}=b$ і $I_{0}\subseteq P_{0}$.



\textbf{\textit{2.2.6. Лема про нескінченно диференційовні функції.}}

Розглянемо функцію $f:\mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}$
$$f(x)= \left\{ \begin{array}{c} e^{\frac{1}{x^{2}-1}},\textmd{ }|x|<1; \\ 0,\textmd{ }|x|\geq 1.    \end{array} \right.$$ Добре відомо, що $f$~--- нескінченно диференційовна функція. При цьому $f(x)>0$ на $(-1,1)$.

Позначимо $I=\int\limits^{+\infty}_{-\infty}f(x)dx=\int\limits^{1}_{-1}e^{\frac{1}{x^{2}-1}}dx$. Ясно, що $I>0$. Розглянемо функцію $g(x)=\int\limits^{x}_{-\infty} \frac{f(t)}{I}dt$. Оскільки функція $f$ неперервна, то $g'(x)=f(x)\geq 0$ на $\mathbb{R}$. Тому функція $g$ нескінченно диференційовна на $\mathbb{R}$, $g$ зростає на $\mathbb{R}$, причому $g(x)=0$ при $x\leq-1$ і $g(x)=1$ при $x\geq 1$.

Позначимо символом $C^{\infty}(\mathbb{R})$ простір всіх нескінченно диференцйовних функцій $h:\mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}$.

\textit{Лема 2.} Нехай $a,b,\alpha,\beta \in \mathbb{R}$ і $a<b$. Тоді існує функція $\varphi\in C^{\infty}(\mathbb{R})$, така, що $\varphi(x)=\alpha$ при $x\leq a$, $\varphi(x)=\beta$ при $x\geq \beta$, і $\varphi$ зростає при $\alpha<\beta$, спадає при $\alpha>\beta$ та є сталою при $\alpha=\beta$.



\textbf{\textit{2.2.7. Існування нескінченно диференційовних проміжних функцій, локально сталих на кінцях відрізка.}}

\textit{Теорема 4.} Нехай $(g,h)$~--- строга пара Гана на $I=[a,b]$, і $\gamma$~--- довільне число з інтервалу $(g(a),h(a))$. Тоді для пари $(g,h)$ існує строго проміжна $C^{\infty}$-функція $f:I\rightarrow \mathbb{R}$, така, що $f$ локально стала в точках $a$ і $b$ і $f(a)=\gamma$.

Заміною $t=b-x$ з теореми 2 легко виводиться і такий результат.

\textit{Теорема 5.} Нехай $(g,h)$~--- строга пара Гана на $I=[a,b]$, і $\gamma$~--- довільне число з інтервалу $(g(b),h(b))$. Тоді для пари $(g,h)$ існує строго проміжна $C^{\infty}$-функція $f:I\rightarrow \mathbb{R}$, така, що $f$ локально стала в точках $a$ і $b$ і $f(b)=\gamma$.

Зауважимо, що з леми про існування вписаного ланцюжка відрізків можна вивести і теорему 2.

\textbf{\textit{2.2.8. Проміжні функції на різних проміжках.}}

З допомогою теорем 2, 3, 4 і 5 ми можемо здійснити побудову строго проміжних кусково лінійних чи $C^{\infty}$-функцій на довільних проміжках числової прямої.

\textit{Теорема 6.} Нехай $I=[a,b)$~--- довільний відкритий справа проміжок в $\mathbb{R}$, скінченний чи нескінченний, $(g,h)$~--- строга пара Гана на $I$ і $g(a)<\gamma<h(a)$. Тоді існує строго проміжна для пари $(g,h)$ нескінченно диференційовна функція $f:I\rightarrow \mathbb{R}$, така, що $f(a)=\gamma$ і $f$~--- локально стала у точці $a$.


Так само з теореми 4 легко виводиться такий результат, який можна отримати і з теореми 6 відповідною заміною.

\textit{Теорема 7.} Нехай $I=(a,b]$~--- довільний відкритий зліва проміжок, скінченний чи нескінченний, $(g,h)$~--- строга пара Гана на $I$ і $g(b)<\gamma<h(b)$. Тоді існує строго проміжна для пари $(g,h)$ нескінченно диференційовна функція $f:I \rightarrow \mathbb{R}$, така, що $f(b)=\gamma$ і $f$ локально стала в точці $b$.

З теоерем 6 і 7 легко легко виводиться:

\textit{Теорема 8.} Нехай $I=(a,b)$ довільний інтервал в $\mathbb{R}$, скінченний чи нескінченний, $x_{0}\in I$, $(g,h)$~--- строга пара Гана на $I$, і $g(x_{0})<y_{0}<h(x_{0})$. Тоді існує строго проміжна для пари $(g,h)$ нескінченно диференційовна функція $f:I\rightarrow \mathbb{R}$, така, що $f(x_{0}=y_{0}$.


Так само, як теорема 6, на основі теорем 2 і 3, легко встановлюються такі результати.

\textit{Теорема 9.} Для довільної строгої пари Гана $(g,h)$ на проміжку $I=[a,b)$ і числа $\gamma$, для якого $g(a)<\gamma<h(a)$, існує така строго проміжна для пари $(g,h)$ кусково лінійна функція $f:I\rightarrow \mathbb{R}$, що $f(a)=\gamma$.

\textit{Теорема 10.} Для довільної строгої пари Гана $(g,h)$ на проміжку $I=(a,b]$ і числа $\gamma$, для якого $g(a)<\gamma<h(a)$, існує така строго проміжна для пари $(g,h)$ кусково лінійна функція $f:I\rightarrow \mathbb{R}$, що $f(a)=\gamma$.


\textit{Теорема 11.} Нехай $I=(a,b)$ довільний інтервал в $\mathbb{R}$, скінченний чи нескінченний, $x_{0}\in I$, $(g,h)$~--- строга пара Гана на $I$, і $g(x_{0})<y_{0}<h(x_{0})$. Тоді існує строго проміжна для пари $(g,h)$ кусково лінійна функція $f:I\rightarrow \mathbb{R}$, така, що $f(x_{0})=y_{0}$.



\textbf{\textit{2.2.9. Приклади.}}

Покажемо, що коли $g(x)=h(x)$ хоча б в одній точці, то проміжні кусково лінійні чи нескінченно диференційовні функції можуть не існувати.

\textit{Приклад 1.} Для точок $x_{n}=\frac{1}{n}$ з відрізка $[0,1]$ побудуємо функції $g:[0,1]\rightarrow \mathbb{R}$ і $h:[0,1]\rightarrow \mathbb{R}$, покладаючи $g(0)=h(0)=0$, $g(x_{n})=-\frac{2x_{n}}{3}$ і $h(x_{n})=-\frac{x_{n}}{3}$, якщо $n$ парне, $g(x_{n})=\frac{x_{n}}{3}$ і $h(x_{n})=\frac{2x_{n}}{3}$, якщо $n$ непарне, і вважаючи, що функції $g$ і $h$ лінійні на кожному відрізку $[x_{n+1},x_{n}]$.

\textit{Приклад 2.} Візьмемо $g(x)=|x|$, $h(x)=2|x|$. Покажемо, що не існує проміжної диференційовної функції для пари $[-1,1]$.


\bigskip
\textbf{Література до підрозділу 2.2.}
\bigskip

{\normalsize
\medskip

1. {\it Hahn H. \/} Uber halbstetige und unstetige Functionen // Sitzungsberichte Akad.Wiss.Wien. Math. - naturwiss.Kl.Abt.IIa.~--- 1917.~--- \textbf{126}.~--- S.91-110.

2. {\it Tong H.\/} Some characterizations of normal and perfectly normal spaces // Duke Math.J.~--- 1952.~--- \textbf{19}.~--- P.289-292.

3. {\it Katetov M.\/} On real-valued functions in topological spaces // Fund.Math.~--- 1952.~--- \textbf{38}.~--- P.85-91.

4. {\it Dieudonne J.\/} Une g\'{e}n\'{e}ralisation des espaces compacts // J. de Math. Pyres et Appl.~--- 1944.~--- \textbf{23}.~--- P.65-76.

5. {\it Энгелькинг Р.\/} Общая топология.~--- М.: Мир, 1986.~--- 752 с.

6. {\it Dowker C. H.\/} On countably paracompact spaces // Canad. J. Math.~--- 1951.~--- \textbf{3}.~--- P.219-224.

7. {\it Michael E.\/} Continuous selections I // Ann. of Math.~--- 1956.~--- \textbf{63}.~--- P.361–382.

8. {\it Good C., Stares I.\/} New proofs of classical insertion theorems // Comm. Math. Univ. Carolinae.~--- 2000.~--- \textbf{41},№1.~--- P.139-142.

9. {\it Yamazaki K.\/} The range of maps on classical insertion theorems // Acta Math. Hungar.~--- 2011.~--- \textbf{132}(1-2).~--- P.42-48.

10. {\it Маслюченко В.К., Петей С.П.\/} Поточкові границі неперервних монотонних функцій та функцій обмеженої варіації // Бук. мат. журн. — 2015. — 3,№2. — С.64-71.

11. {\it Маслюченко В.К., Мельник В.С.\/} Теореми про проміжну афінну функцію для опуклої і вгнутої функцій // Бук. мат. журн. — 2016. — 4,№1. — С.110-116.

Цей підрозділ написаний на основі статті

12. Маслюченко В.К., Маслюченко О.В., Мельник В.С. Існування проміжних кусково лінійних і нескінченно диференційовних функцій // Бук. мат. журн.~--- 2016, №3-4.~--- С.152-164.

Його результати доповідались на конференціях:

13. Vasyl Melnyk, Volodymyr Maslyuchenko The development of Hahn's theorem on an intermediate function//  International Conference dedicated to the 120-th anniversary of Kazimierz Kuratowski - 27 September - 1 October, 2016.  ~--- P.

14. Маслюченко В.К., Мельник В.С. Існування проміжної нескінченно диференційовної функції на паралелепіпедах в $\mathbb{R}^{n}$// Диференціально-функціональні рівняння та їх застосування та їх застосування (28-30 вересня 2016 рік), Чернівці, 2016.~--- С. 74-75.
}








\section*{2.3. Побудова проміжних диференційовних функцій. }


\textbf{2.3.1. Вступ.}

Класична теорема Гана про проміжну функцію [1] твердить, що для метричного простору $X$ і напівнеперервних відповідно зверху і знизу функцій $g:X\rightarrow \mathbb{R}$ і $h:X\rightarrow \mathbb{R}$, таких, що $g(x)\leq h(x)$ на $X$, існує неперервна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, для якої $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$. Пару $(g,h)$ напівнеперервних відповідно зверху і знизу функцій $g,h:X\rightarrow \mathbb{R}$ на топологічному просторі $X$, таких, що $g(x)\leq h(x)$ на $X$ ми називаємо [2] \textit{парою Гана} на $X$. Якщо ж $g(x)<h(x)$ на $X$, то пара Гана називається \textit{строгою}. Функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, для якої $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$ називається \textit{проміжною} для пари $(g,h)$, а коли $g(x)<f(x)<h(x)$ при $g(x)<h(x)$ і $g(x)=f(x)=h(x)$ при $g(x)=h(x)$, то~--- \textit{строго проміжною}.

Ця теорема Гана у XX столітті дістала значний розвиток. Після того як Ж. Д'єдонне [3] переніс її на випадок паракомпактного простору $X$, Г. Тонґ [4,5] та М. Катетов [6,7] встановили, що для довільного $T_{1}$-простору $X$ існування проміжної неперервної функції $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ для кожної пари Гана $(g,h)$ на $X$ є характеристичною властивістю нормальності простору $X$. К. Даукер [8] та М. Катетов [6] довели, що $T_{1}$-простір $X$ буде нормальним і зліченно паракомпактним тоді і тільки тоді, коли кожна строга пара Гана на $X$ має строго проміжну неперервну функцію. Нарешті, Е. Майкл [9] показав, що $T_{1}$-простір $X$ буде досконало нормальним тоді і тільки тоді, коли кожна пара Гана на $X$ має строго проміжну неперервну функцію. Новий підхід до доведення цих результатів запропонували К. Ґуд і Я. Старс [10], а К. Ямазакі [11] вивчав можливість перенесення теореми Гана на функції зі значеннями у впорядкованих просторах. Зауважимо, що теорема Гана про проміжну функцію має застосування в теорії наближень ([12, с. 23] і [13]) при знаходженні рівномірної відстані до простору неперервних функцій.

В останній час з'явилися нові аналоги та модифікації теореми Гана про проміжну функцію. Так, у праці [14] було встановлено, що для кожної пари Гана $(g,h)$ на відрізку $[a,b]$, в якій функції $g$ і $h$ зростають, існує проміжна зростаюча неперервна функція. В роботі [15] досліджувалося питання про існування проміжної афінної функції $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ на векторному просторі $X$ для опуклих відповідно вгору і вниз функцій $g$ і $h$ на $X$. Нарешті, в статті [2] вивчалося питання про існування на проміжках числової прямої проміжних кусково лінійних чи нескінченно диференційовних функцій, що задовольняють певні додаткові умови.

Тут ми продовжуємо дослідження, розпочаті в праці [2]. Спочатку ми будуємо строго проміжну нескінченно диференційовну функцію $f$ з даним значенням $f(x_{0})=y_{0}$ для строгої пари Гана на замкненому паралелепіпеді в $\mathbb{R}^{n}$, застосовуючи як і в [2], де розглядався відрізок $[a,b]$, міркування компактності. Далі, з допомогою відповідних розбиттів одиниці ми доводимо існування строго проміжної нескінченно диференційовної за Фреше функції для довільної строгої пари Гана на сепарабельному гільбертовому просторі, розвиваючи підхід Ленґа-Ілса [16, с. 43-50]. На завершення вказується спосіб побудови строго проміжної диференційовної за Фреше функції на асплундових банахових просторах, використовуючи при цьому крім розбиттів одиниці техніку шапочок з [17].

\textbf{\textit{2.3.2. Існування проміжної $C^{\infty}$-функції на замкненому паралелепіпеді в $\mathbb{R}^{n}$.}}

У цьому пункті ми дослідимо питання про існування строго проміжної нескінченно диференційовної функції (коротко: $C^{\infty}$-функції) для строгої пари Гана на замкненому паралелепіпеді $X=[a_{1},b_{1}]\times...\times[a_{n},b_{n}]$ у просторі $\mathbb{R}^{n}$.

Перший підхід базується на згаданій у вступі теоремі Даукера-Катетова. Нехай $X$~--- компактний гаусдорфовий простір (коротко: компакт). Символом $C_{u}(X)$ позначимо банаховий простір всіх неперервних функцій $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ з рівномірною нормою $||f||=\max\limits_{x\in X}^{}|f(x)|$. Зокрема, в ролі $X$ може виступати замкнений паралелепіпед в $\mathbb{R}^{n}$.

\textit{\textbf{Теорема 1.}} Нехай $X$~--- компакт, $L$~--- всюди щільна множина у просторі $C_{u}(X)$ і $(g,h)$~--- строга пара Гана на $X$. Тоді існує строго проміжна для $(g,h)$ функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, така, що $f\in L$.

Позначимо символом $P(X)$ простір всіх многочленів $$f(\xi_{1},...,\xi_{n})=\sum\limits_{k_{1},...,k_{n}=0}^{m}a_{k_{1},...,k_{n}}\xi_{1}^{k_{1}}...\xi_{n}^{k_{n}}$$ від $n$ змінних на замкненому паралелепіпеді $X$ у просторі $\mathbb{R}^{n}$. Добре відомо (див., наприклад, [19]), що $P(X)$ для замкненого паралелепіпеда $X$ в $\mathbb{R}^{n}$~--- це всюди щільний підпростір простору $C_{u}(X)$. Тому з теореми 2.1 негайно випливає

\textbf{\textit{Теорема 2.}}  Нехай $X=[a_{1},b_{1}]\times...\times[a_{n},b_{n}]$~--- це замкнений паралелепіпед в $\mathbb{R}^{n}$ і $(g,h)$~--- строга пара Гана на $X$. Тоді існує такий многочлен  $f\in P(X)$, що є строго проміжною функцією для пари $(g,h)$.

Оскільки многочлен є $C^{\infty}$-функцією, то кожна строга пара Гана на замкненому паралелепіпеді $X$ в $\mathbb{R}^{n}$ має строго проміжну $C^{\infty}$-функцію.

Зараз ми застосуємо інший прямий підхід, що базується на компактності замкненого паралелепіпеда $X$ і не використовує теореми Даукера-Катетова, а дозволяє довести її точніший варіант у цьому випадку.

Для функції $\varphi:X\rightarrow \mathbb{R}$ введемо в розгляд множину $\textmd{supp}\varphi=\{x\in X:\varphi(x)\neq0\}$, яку ми називатимемо \textit{носієм} функції $\varphi$.

\textit{\textbf{Лема 1.}} Для кожного невиродженого обмеженого відкритого паралелепіпеда $Q=(a_{1},b_{1})\times...\times(a_{n},b_{n})$ в $\mathbb{R}^{n}$ існує така $C^{\infty}$-функція $\varphi:\mathbb{R}^{n}\rightarrow \mathbb{R}$, що $\varphi(x)\geq 0$ на $\mathbb{R}^{n}$ і $\textmd{supp}\varphi=Q$.


\textbf{\textit{Теорема 3.}} Нехай $X=[a_{1},b_{1}]\times...\times[a_{n},b_{n}]$~--- замкнений паралелепіпед в $\mathbb{R}^{n}$, $(g,h)$~--- строга пара Гана на $X$, $x_{0}\in X$ і $g(x_{0})<y_{0}<h(x_{0})$. Тоді існує така строго проміжна для пари $(g,h)$ нескінченно диференційовна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, що $f(x_{0})=y_{0}$.


\textbf{\textit{2.2.3. Диференційовність за Фреше і Ґато і похідна норми.}}

Нехай $X$ і $Y$~--- дійсні нормовані простори і $f:X\rightarrow Y$~--- відображення. Воно називається \textit{диференційовним за Ґато у точці} $x$ з $X$, якщо існує такий лінійний неперервний оператор $A:X\rightarrow Y$, тобто елемент з простору $L(X,Y)$, що для довільного $h\in X$ $$\lim\limits_{t\rightarrow  0}^{}\frac{f(x+th)-f(x)}{t}=Ah$$ Такий оператор єдиний, він називається \textit{похідною Ґато} відображення $f$ у точці $x$ і ми позначимо його символом $f'_{G}(x)$. Відображення $f:X\rightarrow Y$ називаємо \textit{диференційовним за Фреше у точці} $x$ з $X$, якщо існує такий оператор $A$ з $L(X,Y)$, що  $$\lim\limits_{h\rightarrow  0}^{}\frac{f(x+h)-f(x)-Ah}{||h||}=0.$$ І тут такий оператор визначається однозначно, він називається \textit{похідною Фреше} відображення $f$ у точці $x$ і позначається символом $f'(x)$. Легко перевірити [20, с. 556], що з диференційовності за Фреше відображення $f$ у точці $x$ випливає його диференційовність за Ґато у точці $x$ і рівність $f'_{G}(x)=f'(x)$. Диференційовні за Фреше відображення $f:X\rightarrow Y$ ми будемо називати просто \textit{диференційовними}, що означає диференційовність за Фреше у кожній точці $x\in X$.

Добре відомо [20, с. 552], що для дійсних нормованих просторів $X$, $Y$ і $Z$ і відображень $f:X\rightarrow Y$ і $g:Y\rightarrow Z$ з диференційовності $f$ у точці $x$ і диференційовності $g$ у точці $f(x)$ випливає диференційовність композиції $h=g\circ f$ у точці $x$ і формула $$h'(x)=g'(f(x))\circ f'(x).$$

Нас буде цікавити випадок $Y=\mathbb{R}$, тобто коли розглядаються функціонали $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, які ми називатимемо просто функціями. Для функції $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ її похідна $f'(x)$ у точці $x$~--- це лінійний неперервний функціонал на $X$, тобто елемент спряженого з $X$ простору $X^{*}$. Якщо $X=Y=\mathbb{R}$, то співставляючи числу $a\in \mathbb{R}$ лінійне неперервне відображення $y=ax$ ми одержимо лінійну ізометрію $T:\mathbb{R}\rightarrow L(\mathbb{R},\mathbb{R})$, яка дозволяє ототожнити лінійні неперервні оператори з $\mathbb{R}$ в $\mathbb{R}$ з числами з $\mathbb{R}$. Для відображень $f:\mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}$ під похідною $f'(x)$ прийнято розуміти число з $\mathbb{R}$, що породжує оператор $h\mapsto f'(x)h$, який є диференціалом функції $f$ у точці $x$. Цей оператор і є похідною Фреше функції $f$ у точці $x$.

Якщо функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ диференційовна у точці $x$ і функція $g:\mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}$ диференційовна в точці $f(x)$, то і композиція $h=g\circ f$ диференційовна в точці $x$, причому $h'(x)=g'(f(x)) f'(x)$. У цій формулі число $g'(f(x))$ множиться на функціонал $f'(x)$.

Нам буде потрібний один результат з [17].

\textbf{\textit{Лема 2.}} Нехай $(X,p)$~--- нормований простір з диференційовною при $x\neq 0$ нормо $p(x)=||x||$. Тоді $||p'(x)||=1$ для кожного $x\neq 0$.


\textbf{\textit{2.2.4. Існування нескінченно диференційовної проміжної функції на сепарабельному гільбертовому просторі.
}}

Нескладно перевірити, що на евклідовому просторі $X$ [21, с. 7] квадрат його норми $f(x)=||x||^{2}=<x,x>$, де $<\cdot,\cdot>$~--- скалярний добуток на $X$, є нескінченно диференційовною функцією. Використовуючи $C^{\infty}$-функції з доведення леми 1 і функцію $x\mapsto ||x||^{2}$ можна довести таке твердженн [16, с. 49].

\textbf{\textit{Лема 3.}} Нехай $A$ і $B$~--- непорожні неперетинні замкнені множини у дійсному сепарабельному гільбертовому просторі $X$. Тоді існує така $C^{\infty}$-функція $\varphi:X\rightarrow [0,1]$, що $\varphi(x)=1$ на $A$ і $\varphi(x)=0$ на $B$.

З допомогою цієї леми доведемо теорему про існування $C^{\infty}$-розбиття одиниці на сепарабельному гільбертовому просторі.

Нагадаємо, що сім'я множин $(A_{i})_{i\in I}$ топологічного простору $X$ називається \textit{локально скінченною}, якщо у кожної точки $x$ з $X$ існує окіл $U$, такий, що множина $I(U)=\{i\in I: U\cap A_{i}\doteq {\O}\}$ є скінченною. Кажуть що сім'я множин $\alpha=(A_{i})_{i\in I}$ вписана у сім'ю множин $\beta=(B_{j})_{j\in J}$ (позначається $\alpha\preccurlyeq \beta$), якщо для кожного $i\in I$ існує таке $j\in J$, що $A_{i}\subseteq B_{j}$. Кажуть, що сім'я $(\varphi_{i})_{i\in I}$ неперервних функцій $\varphi_{i}:X\rightarrow [0,1]$ утворює \textit{локально скінченне розбиття одиниці} на топологічному просторі $X$, що \textit{підпорядковане} покриттю $(U_{j})_{j\in J}$ простору $X$, якщо сім'я $(\textmd{supp}\varphi_{i})_{i\in I}$ локально скінченна і вписана в сім'ю $(U_{j})_{j\in J}$, причому  $$\sum\limits_{i\in I}^{}\varphi_{i}(x)=1\textmd{ на }X.$$

Якщо простір $X$ нормований і функції $\varphi_{i}$ нескінченно диференційовні, то кажуть, що маємо  $C^{\infty}$-\textit{розбиття одиниці}.

\textbf{\textit{Теорема 4.}} Нехай $X$~--- дійсний сепарабельний гільбертовий простір і $(U_{j})_{j\in J}$~--- відкрите покриття простору $X$. Тоді існує локально скінченне $C^{\infty}$-розбиття одиниці $(\varphi_{i})_{i\in I}$ на $X$, яке підпорядковане цьому покриттю.


\textbf{\textit{Теорема 5.}} Нехай $X$~--- сепарабельний гільбертовий простір і $(g,h)$~--- строга пара Гана на $X$. Тоді існує $C^{\infty}$-функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, яка буде строго проміжною для пари $(g,h)$.


\textbf{\textit{2.2.5. Асплундові простори. }}

Дійсний банаховий простір $X$ називається \textit{асплундовим} [17, с. 27], якщо для довільного його сепарабельного підпростору $L$ спряжений з ним простір $L^{*}$ теж сепарабельний. Можна довести, що кожний сепарабельний банаховий простір $X$ з сепарабельним спряженим $X^{*}$ є асплундовим. Рефлексивні банахові простори є асплундовими, зокрема, такими є простори $l_{p}(I)$ при $1<p<\infty$, простори $c_{0}(I)$ теж асплундові, а простори $l_{1}$ і $C[0,1]$~--- ні.

\textit{Шапочка} (bump function) на нормованому просторі $X$~--- це функція $\varphi:X\rightarrow \mathbb{R}$ з обмеженим непорожнім носієм $\textmd{supp}\varphi$. Ми будемо використовувати наступний результат з [17, с. 59].

\textbf{\textit{Теорема 6.}} Нехай $X$~--- дійсний сепарабельний банаховий простір. Тоді наступні умови еквівалентні:

(i) на $X$ існує диференційовна при $x\neq 0$ норма, що еквівалентна до вихідної норми простору $X$;

(ii) на $X$ існує диференційовна шапочка;

(iii) спряжений з $X$ простір $X^{*}$ сепарабельний.

Зауважимо, що ще в праці [22] вказувалося на те, що диференційовних шапочок на просторах $l_{1}$ і $C[0,1]$ не існує.

Введемо в розгляд числа $I=\int\limits_{-1}^{1}e^{\frac{1}{t^{2}-1}}dt$ і $M=\frac{2}{eI}$. Символами $B[x_{0},r]$ і $B(x_{0},r)$ ми позначаємо відповідно замкнену і відкриту кулі з центром у точці $x_{0}$ і радіусом $r$ у нормованому просторі $(X,||\cdot||)$.

\textit{\textbf{Лема 4.}} Нехай $(X,||\cdot||)$~--- дійсний банаховий простір з диференційовною при $x\neq 0$ нормою $||\cdot||$, $x_{0}\in X$ і $0<r<R$. Тоді існує диференційовна функція $f:X\rightarrow[0,1]$, така, що $f(x)=1$ на $B[x_{0},r]$, $\textmd{supp}f=B(x_{0},R)$ і $||f'(x)||\leq\frac{M}{R-r}$ на $X$.


Нам буде потрібна теорема про почленне диференціювання рядів з функціоналів на банаховому просторі, яка випливає з теореми про диференціювання граничної функції [23, с. 52].

\textbf{\textit{Теорема 7.}} Нехай $X$~--- дійсний банаховий простір, $u_{n}:X\rightarrow \mathbb{R}$~--- диференційовні функції і $f(x)=\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_{n}(x)$ на $X$, причому ряд з похідних $\sum\limits_{n=1}^{\infty}u'_{n}(x)$ збігається рівномірно на $X$. Тоді функція $f$ диференційовна і $f'(x)=\sum\limits_{n=1}^{\infty}u'_{n}(x)$ на $X$.

З леми 4  і теореми 7 випливає

\textbf{\textit{Лема 5.}} Нехай $X$~--- сепарабельний асплундовий простір і $G$~--- відкрита непорожня і обмежена множина в $X$. Тоді існує диференційовна функція $f:X\rightarrow [0,1]$, така, що $\textmd{supp}f=G$.


\textbf{\textit{2.2.6. Існування проміжної диференційовної функції на асплундовому просторі.}}

На основі леми 5 ми доведемо теорему про існування розбиття одиниці на асплундовому просторі, що складається з диференційовних функцій.

\textbf{\textit{Теорема 8.}} Нехай $X$~--- сепарабельний асплундовий простір і $(U_{j})_{j\in J}$~--- його відкрите покриття, що складається з обмежених множин $U_{j}$. Тоді існує локально скінченне розбиття одиниці $(\varphi_{i})_{i\in I}$ на $X$, яке підпорядковане покриттю $(U_{j})_{j\in J}$ і складається з диференційовних функцій $\varphi_{i}$.


З теореми 8 виводиться

\textbf{\textit{Теорема 9.}} Нехай $(g,h)$~--- строга пара Гана на сепарабельному асплундовому просторі $X$. Тоді для неї існує строго проміжна диференційовна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$.

\bigskip
\textbf{Література до підрозділу 2.2.}
\bigskip

{\footnotesize
1. {\it Hahn H. \/} Uber halbstetige und unstetige Functionen // Sitzungsberichte Akad.Wiss.Wien. Math. - naturwiss.Kl.Abt.IIa.~--- 1917.~--- \textbf{126}.~--- S.91-110.

2. \textit{Маслюченко В.К., Маслюченко О.В., Мельник В.С.}  Існування проміжних кусково лінійних та нескінченно диференційовних функцій// Бук. мат. журн.~--- 2016.~--- \textbf{4}, №3-4.~---  С.93-100.

3. {\it Dieudonne J.\/} Une g\'{e}n\'{e}ralisation des espaces compacts // J. de Math. Pyres et Appl.~--- 1944.~--- \textbf{23}.~--- P.65-76.

4. \textit{Tong H.} Some characterizations of normal and perfectly normal spaces // Bull.Amer.Math.Soc.~--- 1948.~--- \textbf{54}.~--- P.65.

5. \textit{Tong H.} Some characterizations of normal and perfectly normal spaces // Duke Math.J.~--- 1952.~--- \textbf{19}.~--- P.289-292.

6. \textit{Katetov M.} On real-valued functions in topological spaces // Fund.Math.~--- 1952.~--- \textbf{38}.~--- P.85-91.

7. \textit{Katetov M.} Correction to 'On real-valued functions in topological spaces' // Fund.Math.~--- 1953.~--- \textbf{40}.~--- P.203-205.

8. \textit{Dowker C. H.} On countably paracompact spaces // Canad. J. Math.~--- 1951.~--- \textbf{3}.~--- P.219-224.

9. \textit{Michael E.} Continuous selections I // Ann. of Math.~--- 1956.~--- \textbf{63}.~--- P.361–382.

10. {\it Good C., Stares I.\/} New proofs of classical insertion theorems // Comm. Math. Univ. Carolinae.~--- 2000.~--- \textbf{41},№1.~--- P.139-142.

11. {\it Yamazaki K.\/} The range of maps on classical insertion theorems // Acta Math. Hungar.~--- 2011.~--- \textbf{132}(1-2).~--- P.42-48.

12. \textit{Benyamini Y., Lindenstrauss J.} Geometric nonlinear functional analysis. V.1.~--- Amer.Math.Soc., 2000.~--- 488p.

13. \textit{Маслюченко В. К., Мельник В. С.} Про рівномірне відхилення від
простору неперервних функцій // Збірник праць Ін-ту математики НАН України~--- Київ: Інститут математики НАН України, 2014.~--- №1 ~--- Т.XI.~--- С.158-166.

14. {\it Маслюченко В.К., Петей С.П.\/} Поточкові границі неперервних монотонних функцій та функцій обмеженої варіації // Бук. мат. журн. — 2015. — 3,№2. — С.64-71.

15. {\it Маслюченко В.К., Мельник В.С.\/} Теореми про проміжну афінну функцію для опуклої і вгнутої функцій // Бук. мат. журн. — 2016. — 4,№1. — С.110-116.

16. \textit{Ленг С.} Введение в теорию дифференцируемых многообразий.~--- М.: Мир., 1967,~---  203 с.

17. \textit{Deville R., Godefroy G., Zizler V.} Smoothness and Renormings in Banach Spaces.~--- Longman Scientific \& Technical, 1993.~--- 359 p.

18. \textit{Энгелькинг Р.} Общая топология.~--- М.: Мир, 1986.~--- 752 с.

19. \textit{Волошин Г.А.} Пошарове наближення нарізно неперервних функцій за допомогою многочленів Бернштейна від багатьох змінних // Бук. мат. журн.~--- 2013.~--- \textbf{1}, №1-2.~--- С. 26-29.

20. \textit{Колмогоров А.Н., Фомин С.В.} Элементы теории функций и функционального анализа.~--- М.: Наука, 1989.~--- 624 с.

21. \textit{Маслюченко В. К.} Лекції з функціонального аналізу. Ч.3. Гільбертові простори. ~--- Чернівці : Чернівецький нац. ун-т, 2011. ~--- 71 с.

22. \textit{Bonic R., Frampton C.,} Differentiable functions on certain Banach spaces // Bull. of the Amer. Math. Soc.~--- 1965,~--- \textbf{71}. № 2.~--- С. 393-395.

23. \textit{Картан А.} Дифференциальное исчисление. Дифференциальные формы.~--- М.: Мир, 1971.~--- 392 с.

Цей підрозділ написаний на основі статті:

24. Маслюченко В. К., Мельник В. С. Побудова проміжних диференційовних функцій // Укр. мат. журн. ~--- 2018. ~--- 70, № 5. ~--- С. 672-681.

Резільтати підрозділу доповідалися на конференціях:

25. Маслюченко В.К, Мельник В.С. Асплундові простори та проміжні диференційовні функції // Міжнародна конференція "Теорія наближення функцій та її застосування" присвячена 75-річчю з дня народження члена-кореспондента НАН України, професора О.І. Степанця (1942-2007)
28 травня - 3 червня 2017 року, Словянськ, Україна: Тезидоповідей. - Словянськ: Донбаський державний педагогічний університе, 2017. - 104 с.

26. Маслюченко В.К, Мельник В.С.  Про побудову диференційовних проміжних функцій // Сучасні проблеми теорії ймовірностей та математичного аналізу:
Всеукраїнська наукова конференція, тези доповідей. Ворохта, 22 - 25 лютого
2017 р. - Івано-Франківськ: ДВНЗ "Прикарпатський національний
університет імені Василя Стефаника", 2017. - 138 с.

27. Melnyk V.C., On the intermediate multivalued function// Doctoral summerschool on Evolutionary Computing in Optimization and Data Mining JUNE 19 - 22, 2017, Alexandru Ioan Cuza University of Iasi, Romania.

28. Маслюченко В. К., Мельник В. С. Аналог теореми Гана для диференційовних за Фреше функцій // XII-та літня школа АТА, 10-23 липня 2017 р., с. 13-14.
}







\section*{2.4. Пари Гана і нульова обернена ззадача}

\textbf{2.4.1. Вступ.} Згідно з оберенною теоремою Бернштейна [1,2] для кожної спадної нескінченно малої послідовності невід'ємних чисел $\alpha_n$, $n=0, 1, \ldots, $ існує така неперервна функція $f: [a,b]\rightarrow \mathbb{R}$, що для кожного $n$ її найкраще рівномірне наближення $E_n(f)$ многочленами степеня $\leq n$ дорівнює $\alpha_n$. Ця теорема послужила відправною точкою для багатьох узагальнень та аналогів (див.  [3,4] і вказану там літературу).

У праці [5] для неперервної відносно другої змінної функції $f: [0,1]^2\rightarrow \mathbb{R}$ були розглянуті функції $\alpha_n(x)=E_n(f^x)$, де $f^x(y)=f(x,y)$, які будуть неперервними, коли функція $f$ сукупно неперервна. Там були поставлені питання про опис функціональних послідовностей
$\alpha_n(x)=E_n(f^x)$ для сукупно чи нарізно неперервних функцій $f$, зокрема, поставлена проблема: чи для кожної спадної послідовності неперервних невід'ємниїх функцій $\alpha_n:[0,1]\rightarrow \mathbb{R}$, яка поточково прямує до нуля, існує така сукупно неперервна функція $f:[0,1]^2\rightarrow \mathbb{R}$, для якої $E_n(f^x)=\alpha_n(x)$ на $[0,1]$ для кожного номера $n$? Поки що вдалося розв'язати [6] лише спрощений варіант цієї проблеми, що стосується скінченного числа неперервних функцій $\alpha_0(x), \ldots, \alpha_n(x)$.

Тут ми починаємо дослідження функцій $\alpha_n(x)$ для нарізно неперервних функцій $f$. Для нарізно
неперервної функції $f:[0,1]^2\rightarrow \mathbb{R}$ функції  $\alpha_n(x)=E_n(f^x)$, як це було зауважено в [5], можуть бути розривними, але вони обов'язково належать до першого класу Бера, адже асоційоване з $f$ відображення $\varphi: [0,1]\rightarrow C_u[0,1]$, $\varphi(x)=f^x$, де $C_u[0,1]$ -- банахів простір неперервних функцій $g:[0,1]\rightarrow \mathbb{R}$ з рівномірною нормою, належить до першого класу Бера [5], а відображення $E_n:C_u[0,1]\rightarrow \mathbb{R}$ неперервні. Тому постає питання: для яких послідовностей функцій $\alpha_n:[0,1]\rightarrow \mathbb{R}$ першого класу Бера можна визначити нарізно неперервну функцію $f:[0,1]^2\rightarrow \mathbb{R}$, для якої $E_n(f^x)=\alpha_n(x)$ на $[0,1]$ для кожного $n$? Нетривіальною є і нульова обернена задача: для яких функцій $\alpha_0:[0,1]\rightarrow \mathbb{R}$ першого класу Бера існує така нарізно неперервна функція $f:[0,1]^2\rightarrow \mathbb{R}$, що \ \ $E_0(f^x)=\alpha_0(x)$? Тут ми даємо відповідь на це останнє питання, встановивши, що для функції $\alpha_0: [0,1]\rightarrow \mathbb{R}$ існує така нарізно неперервна функція $f:[0,1]^2\rightarrow \mathbb{R}$, що $E_0(f^x)=\alpha_0(x)$ на $[0,1]$, тоді і тільки тоді, коли $\alpha_0$ -- це невд'ємна напівнеперервна знизу функція.


\medskip\noindent\textbf{2.4.2. Формула для $E_0(f)$ } Для довільної функції $f: X\rightarrow \mathbb{R}$ заданої на множині $X$  розглянемо числа
$$M(f)=\sup\limits_{x\in X}f(x) \quad \mbox{i} \quad m(f)=\inf\limits_{x\in X}f(x),$$
які належать до розширеної числової прямої $\overline{\mathbb{R}}=\mathbb{R}\cup \{-\infty; +\infty\}$, точніше $M(f)\in \mathbb{R}\cup \{+\infty\}$ i  $m(f)\in \mathbb{R}\cup \{-\infty\}$. Вони будуть скінченними, якщо функція $f$ обмежена.

Покладемо $\|f\|=\sup\limits_{x\in X}|f(x)|$. Функцію $\|\cdot\|: \mathbb{R}^X\rightarrow [0; +\infty]$, яка може набувати і значення $+\infty$, ми називатимемо \emph{рівномірною нормою}, а функцію $d(f,g)=\|f-g\|$\emph{ рівномірною відстанню} або \emph{відхиленням}.

Для топологічного простору $X$ символом $C(X)$ ми позначаємо простір неперервних функцій $f: X\rightarrow \mathbb{R}$. Якщо $X$ -- компактний простір, то рівномірна норма $\|\cdot\|$ на $C(X)$
набуває скінченних значень і $\|f\|=\max\limits_{x\in X}|f(x)|$ для кожного $f\in C(X)$.

Нехай $X=[a,b]$ -- відрізок чслової прямої і $P_n[a,b]$ -- лінійний підпростір простору $C[a,b]$, що складається з усіх многочленів $g(x)=\sum\limits_{k=0}^{n}a_nx^n$, степінь яких не перевищує $n$. Для функції $f\in C[a,b]$ число
$$E_n(f)=d(f, P_n[a,b])=\inf\limits_{g\in P_n[a,b]}\|f-g\|$$
називається $n- \emph{им}$ \emph{рівномірним наближенням} $f$. Зокрема,
$$E_0(f)=\inf \limits_{c\in \mathbb{R}}\|f-c\|.$$
Оскільки сталі функції можна розглядати на довільній множині $X$, то і число $E_0(f)$ визначається формулою для довільних функцій $f: X\rightarrow \mathbb{R}$, заданих на непорожній множині $X$.

\medskip\noindent{\bf Теорема 1.} {\sl Нехай $X$ -- непорожня множина і $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ -- обмежена функція і $\mu=$ $=\frac{1}{2}(M(f)-m(f))$. Тоді $E_0(f)=\mu$, причому стала функція $c_0=\frac{1}{2}(M(f)+m(f))$ є єдиною серед сталих функцій, для якої виконується рівність
$$E_0(f)=\mu=\|f-c_0\|.$$}


\noindent{\bf 2.4.3. Пара Гана, що пов'язана з нарізно неперервною функцією.}
Виявляється, з кожною обмеженою відносно другої змінної нарізно неперервною функцією $f: X\times Y \rightarrow \mathbb{R}$, заданою на добутку непорожніх топологічних просторів $X$ i $Y$ природним чином пов'язана певна пара Гана на $X$.

 Для відображення $f: X\times Y \rightarrow Z$ і точки $(x,y)\in X\times Y$ покладемо $f^{x}(y)=f(x,y)=f_{y}(x).$

\medskip\noindent{\bf Теорема 2.} {\sl Нехай $X$ -- топологічний простір, $Y$ -- непорожня множина, $f: X\times Y \rightarrow \mathbb{R}$ -- неперервна відносно першої змінної і обмежена відносго другої функція і $g(x)=\inf\limits_{y\in Y}f^x(y)$, a $h(x)=\sup\limits_{y\in Y}f^x(y)$ на $X$. Тоді $(g,h)$ -- це пара Гана на $X$. }

\medskip\noindent{\bf Зауваження.} Ясно, що для доведення напівнеперервності зверху функції $g$ ми використали лише те, що функції $f_{y}$ напівнеперервні зверху, а для напівнеперервності знизу функції $h$ -- лише те, що функції $f_{y}$ напівнеперервні знизу.

\medskip\noindent{\bf Наслідок.} Нехай $X$ -- топологічний простір, $Y$ -- непорожній компактний простір, $f: X\times Y \rightarrow \mathbb{R}$ -- нарізно неперервна функція і $g(x)=\min\limits_{y\in Y}f^x(y)$, a $h(x)=\max\limits_{y\in Y}f^x(y)$ на $X$. Тоді $(g,h)$ -- це пара Гана на $X$.


 \noindent{\bf 2.4.4. Побудова нарізно неперервної функції з даними максимумами чи мінімумами}

Для довільної функції $f: X\times Y\rightarrow \mathbb{R}$ визначимо функції $S_{f}: X\rightarrow (-\infty, +\infty]$ та $I_{f}: X\rightarrow [-\infty, +\infty)$ формулами

$$S_f(x)=\sup\limits_{y\in Y}f(x,y) \qquad \mbox{та} \qquad I_f(x)=\inf\limits_{y\in Y}f(x,y).$$
У попередньому пункті ми з'ясували, що для довільних топологічних просторів $X$  i $Y$ і нарізно неперервної функції $f$ функції $S_f$ та  $I_f$ будуть напівнеперервними знизу і зверху відповідно, якщо вони набувають скінченних значень. Легко перевірити, що це збережеться і у випадку нескінченних значень. Природно постають і обернені задачі: для для напівнеперервних зверху і знизу функцій $h: X\rightarrow\mathbb{R}$ i $g: X\rightarrow\mathbb{R}$ побудувати нарізно неперервну функцію $f: X\times Y\rightarrow \mathbb{R}$, таку, що: а)$S_f=h$; б)$I_f=g $;  в)$(I_f, S_f)=(g, h)$, якщо  $g(x)\leq h(x)$ на  $X$. Тут ми займемося двома першими задачами а) і б).

Для цього нам буде потрібен один результат Тонґа [8, с.106], який ми подамо у розширеній редакції.

\medskip\noindent{\bf Теорема А.} {\sl Для $T_1$-простору $X$ наступні умови рівносильні:

(і) $X$ -- досконало нормальний простір;

(іі) для кожної напівнеперервної знизу функції $h: X\rightarrow\mathbb{R}$ існує така зростаюча послідовність неперервних функцій $h_n: X\rightarrow\mathbb{R}$, що $h_n(x)\rightarrow h(x)$ на $X$;

(ііі) для кожної напівнеперервної зверху функції $g: X\rightarrow\mathbb{R}$ існує така спадна послідовність неперервних функцій $g_n: X\rightarrow\mathbb{R}$, що $g_n(x)\rightarrow g(x)$ на $X$;

(іv) для кожної напівнеперервної знизу функції $h: X\rightarrow\mathbb{R}$ існує така послідовність неперервних функцій $h_n: X\rightarrow\mathbb{R}$, що $h_n(x)\rightarrow h(x)$ на $X$ i $h_n(x)\leq h(x)$ на $X$ для кожного $n$;

(v)  для кожної напівнеперервної зверху функції $g: X\rightarrow\mathbb{R}$ існує така  послідовність неперервних функцій $g_n: X\rightarrow\mathbb{R}$, що $g_n(x)\rightarrow g(x)$ на $X$ i $g_n(x)\geq g(x)$ на $X$ для кожного $n$ ;}

Скористаємося методом, застосовним у [9] для побудови нарізно неперервної функції $f: X^2\rightarrow \mathbb{R}$ з даною діагоналлю, що належить до першого класу Бера.

\medskip\noindent{\bf Теорема 3.} {\sl Нехай $h: X\rightarrow \mathbb{R}$ -- напівнеперервна знизу функція, що задана на досконало нормальному просторі $X$ з нормальним квадратом $X^2$, в якому діагональ $\Delta=\{(x,x): x\in X\}$ є $G_{\delta}$-множиною, і $h_0: X\rightarrow \mathbb{R}$ -- неперервна функція, для якої $h_0(x)\leq h(x)$ на $X$. Тоді існує така нарізно неперервна функція $f: X^2\rightarrow \mathbb{R}$, що $h_0(x)\leq f(x,y)\leq h(x)$ на $X^2$ i $S_f(x)=h(x)$ на $X$. }



З цієї теореми легко вивести і наступнй результат

\medskip\noindent{\bf Теорема 4.} {\sl Нехай $g: X\rightarrow \mathbb{R}$ -- напівнеперервна зверху функція, що задана на досконало нормальному просторі $X$ з нормальним квадратом $X^2$, в якому діагональ $\Delta=\{(x,x): x\in X\}$ є $G_{\delta}$-множиною, і $g_0: X\rightarrow \mathbb{R}$ -- неперервна функція, для якої $g_0(x)\geq g(x)$ на $X$. Тоді існує така нарізно неперервна функція $f: X^2\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x,y)\leq g_0(x)$ на $X^2$ i $I_f(x)=g(x)$ на $X$. }


\noindent{\bf 2.4.5. Побудова нарізно неперервної функції з даною парою Гана, що з нею пов'язана.} Розглянемо тепер задачу в) для випадку $X=[a, b]$ i $Y=[c, d]$, де $a<b$ і $c<d$. При цьому ми використаємо теорему Гана-Д'єдонне-Тонґа-Катетова [8, с.105].

\medskip\noindent{\bf Теорема B.} {\sl Для $T_1$-простору $X$ наступні умови рівносильні:

(і) $X$ --  нормальний ;

(іі) для кожної  пари Гана $(g, h)$ на $X$  існує така неперервна  функція $f: X\rightarrow\mathbb{R}$, що $g(x) \leq f(x)\leq  h(x)$ на $X$.}

Спочатку модифікуємо теореми 3 і 4 для прямокутника.

\medskip\noindent{\bf Теорема 5.} {\sl Нехай $X=[a, b]$,  $Y=[c, d]$, $P=X\times Y$ -- прямокутник, $D=\{(x, l(x)): x\in X\}$ -- його діагональ, де $l: X\rightarrow Y$ -- лінійна функція, у якої $l(a)=c$, $l(b)=d$, $(g, h)$ -- пара Гана на $X$ і $f: X\rightarrow\mathbb{R}$ -- неперервна функція, для якої $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$. Тоді існують такі нарізно неперервні функції $f_1: P\rightarrow\mathbb{R}$   i $f_2: P\rightarrow\mathbb{R}$, що $g(x)\leq f_1(x,y)\leq f(x)\leq f_2(x,y)\leq h(x)$ на $P$,  $I_{f_1}(x)=g(x)=f_1(x, l(x))$ i $S_{f_2}(x)=h(x)=f_2(x, l(x))$ на $X$.}


\medskip\noindent{\bf Теорема 6.} {\sl Нехай $X=[a, b]$,  $Y=[c, d]$, де $a<b$, $c<d$ i $(g,h)$ -- довільна пара Гана на відрізку  $X$.  Тоді існує така нарізно неперервна функція $f: X\times Y\rightarrow\mathbb{R}$, що $(I_f, S_f)=(g, h)$. }


\noindent{\bf 2.4.6. Нарізно непрервні функції з даним нульовим наближенням.}
Згідно з теоремою 1 для кожної нарізно неперервної функції $f: [a,b]\times [c,d]\rightarrow \mathbb{R}$ її нульове найкраще наближення $\alpha_f$ визначається на відрізку $X=[a,b]$ формулою
$$\alpha_f(x)=\frac{M(f^x)-m^(f^x)}{2},$$
а тому за теоремою 3.2 є невід'ємною і напівнеперервною знизу функцією. Справедливе і обернене твердження.

\medskip\noindent{\bf Теорема 7.} {\sl Для довільного прямокутника $P=X\times Y$, де $X=[a, b]$ i $Y=[c, d]$ і кожної невід'ємної напівнеперервної знизу функції $\varphi: X \rightarrow \mathbb{R}$ існує така нарізно неперервна функція $f: P \rightarrow \mathbb{R}$, що $\alpha_f=\varphi$  . }

\bigskip
\textbf{Література до підрозділу 2.4.}
\bigskip

{\footnotesize
1. Bernstein S.N. Sur probleme inverse de la theorie de la meilleure approximation des fonctions continues // Comp. Rend – 1938. – P. 1520-1523.

2.		Бернштейн С.Н. Об одной обратной задаче теории приближения // Собрание сочинений в 4-х т. – М.: Изв-во АН СССР, 1954. – Т.2 – С. 292-294.

3.		Васильев А.И. Обратная задача теории наилучшего приближения в $F$-пространствах // Доклады академии наук. – 1999. -- С. 583-585.

4.		Волошин Г., Маслюченко В. Узагальнення однієї теореми Бернштейна // Мат. вісн. НТШ. – 2009. – \textbf{6}. – C. 62-72.

5.		Власюк Г., Маслюченко В.К. Многочлени Бернштейна і нарізно неперервні функції. //
Наук. вісн. Чернів. ун-ту. Вип. 336-337. Математика. – Чернівці: Рута, 2007. – С.52 -59.

6.		Волошин Г.А., Маслюченко В.К. Функціональне узагальнення однієї теореми Бернштейна // Мат. студії. – 2010. – \textbf{33}, №2. – C.220-224.

7.		Энгельтинг Р. Общая топология. – Москва: Мир, 1986. – 752 с.

8.		Hahn H. \"{U}ber halbstetige und unstetige Functionen // Sitzungsberichte Acad. Wiss. Wien. Math.-naturwiss. Kl. Abt. IIa. – 1917. – \textbf{126}. – S. 91-110.

9.		Маслюченко В.К., Михайлюк В.В., Собчук О.В. Побудова нарiзно неперервної функцiї вiд n змiнних з даною дiагоналлю// Мат. студiї. –1999. – \textbf{12}, №1. – C.101-107.

Цей підрозділ написано на результатах статті:

10. Волошин Г.А., Маслюченко В.К., Мельник В.С. Пари Гана і нульова обернена задача // Мат. студії.~--- 2017. ~--- \textbf{48}, №1. ~--- С. 74-81.



}



\section*{2.5. Нарізно неперервні проміжні функції і хрест-топологія }

\textbf{2.5.1 Вступ.}

Аналогічно до пари Гана можна ввести поняття нарізної пари Гана $(g,h)$, в якій $g:X\times Y\rightarrow \mathbb{R}$~--- нарізно напівнеперервна зверху функція, а $h$~--- знизу, причому $g(p)\leq h(p)$ на $X\times Y$. Виникає природне питання: за яких умов на простори $X$ і $Y$ для кожної нарізної пари Гана $(g,h)$ існує така нарізно неперервна функція $f:X\times Y\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(p)\leq f(p)\leq h(p)$ на $X\times Y$. Тут ми даємо повну відповідь на це питання, з`ясувавши, що для цього необхідно і достатньо, щоб добуток $X\times Y$, наділений так званою хрест-топологією, був нормальним. Ми наводимо також приклад нормального добутку з хрест-топологією.




\textbf{2.5.2 Хрест-топологія.}

Нехай $X$ і $Y$~--- топологічні простори. Множина $W\subseteq X\times Y$ називається \textit{нарізно відкритою}, якщо для кожної точки $p=(x,y)\in W$ існують околи $U$ та $V$ точок $x$ та $y$ у просторах $X$ та $Y$ відповідно, такі, що $(\{x\}\times V)\cup(U\times \{y\})\subseteq W$. Легко перевірити, що система $\mathcal{C}$, що складається з нарізно відкритих множин, утворює топологію на добутку $X\times Y$, яка називається хрест-топологією на $X\times Y$.

Ми використовуємо звичні позначення: $C(X,Y)$~--- простір всіх неперервних функцій $f:X\rightarrow Y$ і $CC(X\times Y, Z)$~--- простір нарізно неперервних функцій $f:X\times Y\rightarrow Z$. Ми позначаємо також $C(X)=C(X,\mathbb{R})$ і $CC(X\times Y, \mathbb{R})=CC(X\times Y)$ для числової прямої $\mathbb{R}$.

\textbf{Лема 1.} Нехай $X$, $Y$ і $Z$~--- топологічні простори, $\mathcal{C}$~--- хрест-топологія на добутку $X\times Y$ і $Q=(X\times Y,\mathcal{C})$. Тоді $CC(X\times Y, Z)=C(Q,Z)$.



\textbf{2.5.3 Напівнеперервні функції.}

\textbf{Лема 2.} Нехай $\mathcal{T}^{u}$ /$\mathcal{T}^{l}$/~--- топологія на $\mathbb{R}$, що складається з множин $(-\infty,c)$ /$(c,+\infty)$/, де $-\infty\leq c\leq+\infty$, а $C^{u}(X)$ /$C^{l}(X)$/~--- простір усіх напівнеперервних зверху /знизу/ функцій $f:X\rightarrow\mathbb{R}$. Тоді $C^{u}(X)=C(X,\mathbb{R}^{u})$ /$C^{l}(X)=C(X,\mathbb{R}^{l})$/, де $\mathbb{R}^{u}=(\mathbb{R},\mathcal{T}^{u})$ /$\mathbb{R}^{l}=(\mathbb{R},\mathcal{T}^{l})$/.

Введемо наступні позначення: $C^{u}C^{u}(X\times Y)$~--- простір усіх нарізно напівнеперервних зверху функцій $f:X\times Y\rightarrow \mathbb{R}$, $C^{l}C^{l}(X\times Y)$~--- простір усіх нарізно напівнеперервних знизу функцій $f:X\times Y\rightarrow \mathbb{R}$, $C^{u}(T)$~--- це простір напівнеперервних зверху функцій $f:T\rightarrow \mathbb{R}$, $C^{l}(T)$~--- це простір напівнеперервних знизу функцій $f:T\rightarrow \mathbb{R}$.

\textbf{Лема 3.} Для довільних топологічних просторів $X$ та $Y$ маємо, що $C^{u}C^{u}(X\times Y)=C^{u}(Q)$ і $C^{l}C^{l}(X\times Y)=C^{l}(Q)$.



\textbf{2.5.4 Проміжна нарізно неперервна функція.}

Пару $(g,h)$ напівнеперервних відповідно зверху і знизу функцій $g,h:X\rightarrow \mathbb{R}$ на топологічному просторі $X$, таких, що $g(x)\leq h(x)$ на $X$ ми називаємо парою Гана на $X$. Пару $(g,h)$ функцій $g\in C^{u}C^{u}(X\times Y)$, $h\in C^{l}C^{l}(X\times Y)$ на добутку $X\times Y$, таких, що $g(p)\leq h(p)$ на $X\times Y$ ми називаємо нарізною парою Гана на $X\times Y$.

\textbf{Лема 4.} Пара $(g,h)$ функцій на добутку $X\times Y$ є нарізною парою Гана тоді і тільки тоді, коли вона є парою Гана на просторі $Q=(X\times Y,\mathcal{С})$.


\textbf{Лема 5.} Нехай $X$, $Y$~--- $T_{1}$-простори, $\mathcal{C}$~--- хрест-топологія. Тоді $Q=(X\times Y, \mathcal{C})$~--- $T_{1}$-простір.


\textbf{Теорема 1.} Нехай $X$ та $Y$~--- $T_{1}$-простори. Тоді кожна нарізна пара Гана $(g,h)$ на добутку $X\times Y$ має проміжну нарізно неперервну функцію тоді і тільки тоді, коли простір $Q=(X\times Y, \mathcal{C})$ є нормальним.



\textbf{2.5.5 Приклад нормальної хрест топології на добутку.}

\textbf{Теорема 2.} Нехай $T$ та $S$~--- дискретні простори, $X=\alpha T=T\cup\{\infty\}$, та $Y=\alpha S=S\cup\{\infty\}$~--- компактифікації Александровва цих просторів, $\mathcal{C}$~--- хрест-топологія на $X\times Y$ і $Q=(X\times Y, \mathcal{C})$. Тоді $Q$~--- нормальний топологічний простір.


\bigskip
\textbf{Література до підрозділу 2.5.}
\bigskip

{\footnotesize
1. {\it Hahn H. \/} Uber halbstetige und unstetige Functionen // Sitzungsberichte Akad.Wiss.Wien. Math. - naturwiss.Kl.Abt.IIa.~--- 1917.~--- \textbf{126}.~--- S.91-110.

2. \textit{Маслюченко В.К., Маслюченко О.В., Мельник В.С.}  Існування проміжних кусково лінійних та нескінченно диференційовних функцій// Бук. мат. журн.~--- 2016.~--- \textbf{4}, №3-4.~---  С.93-100.

3. {\it Dieudonne J.\/} Une g\'{e}n\'{e}ralisation des espaces compacts // J. de Math. Pyres et Appl.~--- 1944.~--- \textbf{23}.~--- P.65-76.

4. \textit{Tong H.} Some characterizations of normal and perfectly normal spaces // Bull.Amer.Math.Soc.~--- 1948.~--- \textbf{54}.~--- P.65.

5. \textit{Tong H.} Some characterizations of normal and perfectly normal spaces // Duke Math.J.~--- 1952.~--- \textbf{19}.~--- P.289-292.

6. \textit{Katetov M.} On real-valued functions in topological spaces // Fund.Math.~--- 1952.~--- \textbf{38}.~--- P.85-91.

7. \textit{Katetov M.} Correction to 'On real-valued functions in topological spaces' // Fund.Math.~--- 1953.~--- \textbf{40}.~--- P.203-205.

8. {\it Маслюченко В.К., Петей С.П.\/} Поточкові границі неперервних монотонних функцій та функцій обмеженої варіації // Бук. мат. журн. — 2015. — \textbf{3},№2. — С.64-71.

9. {\it Маслюченко В.К., Мельник В.С.\/} Теореми про проміжну афінну функцію для опуклої і вгнутої функцій // Бук. мат. журн. — 2016. — \textbf{4},№1. — С.110-116.

Цей підрозділ написано на результатах статті:

10. 

Результати доповідалися на конференціях:

11. V. Maslyuchenko, V.Mel'nyk On the intermediate separately continuous function // International Conference in Functional Analysis dedicated to the 125th anniversary of Stefan Banach Lviv, Ukraine, 18-23 September 2017
}











\section*{2.6. Про проміжні многозначні функції.}

\textbf{2.6.1 Многозначні відображення та постановка задачі}

Добре відомо, що поняття напівнеперервності зверху та знизу можна застосувати до многозначних відображень $F:X\rightarrow Y$, що ставлять у відповідність непорожні підмножини $Y$ до кожної точки $x\in X$, т.б., є відображеннями $F:X\rightarrow \mathcal{P}(Y)$ зі значеннями в множині $\mathcal{P}(Y)=2^{Y}\setminus \{\emptyset\}$ всіх непорожніх множин простору $Y$. Нагадаємо, що многозначне відображення $F:X\rightarrow Y$ з топологічного простору $X$ в топологічний простір $Y$ є напівнеперервним зверху /знизу/ в точці $x_{0}\in X$, якщо для кожної відкритої множини $U$ в $Y$, такої, що $F(x_{0})\subseteq V$ /$F(x_{0})\cap V\neq {\O}$/ існує такий окіл $U$ точки $x_{0}\in X$, що $F(x)\subseteq V$ /$F(x)\cap V\neq {\O}$/ для кожної точки $x\in U$ (тут ми використовуємо термінологію з [9]). Ми кажемо, що $F$ є неперервною в $x_{0}$, якщо вона є напівнеперервною зверху та знизу в цій точці. Відображення $F:X\rightarrow Y$ називається неперервним, зверху чи знизу напівнеперервним, якщо воно є таким в кожній точці простору $X$.

Оскільки множина $\mathcal{P}(Y)$ є наділеною природним відношенням часткового порядку, яким є відношення $\subseteq$ підмножин з $Y$, це дозволяє перенести концепт пар Гана на випадок многозначних відображень. Ми кажемо, що многозначні відображення утворюють пару Гана /строгу пару Гана/, якщо $G$ є напівнеперервною зверху, $H$ є напівнеперервною знизу і $G(x)\subseteq H(x)$ /$G(x)\subset H(x)$/ для кожного $x\in X$.

Природно постають наступні задачі:


\textit{Задача 1.} За яких умов на простори $X$ і $Y$ кожна пара Гана $(G,H)$ многозначних відображень $G,H:X\rightarrow Y$ має проміжне неперерервне многозначне відображення $F:X\rightarrow Y$?



\textit{Задача 2.} За яких умов на кожна строга пара Гана $(G,H)$ з $X$ в $Y$ має строго проміжне многозначне відображення $F:X\rightarrow Y$?



\textit{Задача 3.} За яких умов на кожна пара Гана $(G,H)$ з $X$ в $Y$ має строго проміжне многозначне відображення $F:X\rightarrow Y$?



Тут ми досліджуємо ці задачі. Наші результати відносяться до задачі 5.1. Ми показуємо що для нормального $T_{1}$-простору $X$ і кожної пари Гана $(G,H)$ з многозначних відображень $G:X\rightarrow Y$ і $H:X\rightarrow Y$, зі значеннями які є відрізками, існує проміжне неперервне відображення $F:X\rightarrow Y$, що має значеннями відрізки в $\mathbb{R}$. Тоді ми показуємо, що з існування проміжного неперервного відображення $F:X\rightarrow Y$ для пари Гана $(G,H)$ відображень $G:X\rightarrow \mathbb{R}$, $G(x)=(-\infty,g(x)]$, і $H:X\rightarrow \mathbb{R}$, $H(X)=(-\infty,h(x)]$, випливає що $(g,h)$ є парою Гана на $X$ і має проміжну неперервну функцію $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ на $X$.

\textbf{2.6.2 Існування неперервних проміжних многозначних відображень.}

Нехай $X$~--- топологічний простір і $F:X\rightarrow \mathbb{R}$ многозначне відображення, зі значеннями які є відрізками $F(x)=[f_{1}(x),f_{2}(x)]$, де $f_{1}:X\rightarrow \mathbb{R}$ є функціями, для яких $f_{1}(x)\leq f_{2}(x)$ на $X$.

\textit{\textbf{Лемма 1.}}
Відображення $F:X\rightarrow \mathbb{R}$, $F(x)=[f_{1}(x),f_{2}(x)]$, є напівнеперервним зверху тоді і тільки тоді, коли функція $f_{1}:X\rightarrow \mathbb{R}$ є напівнеперервною знизу, і $f_{2}:X\rightarrow \mathbb{R}$ є напівнеперервною зверху.


\textit{\textbf{Лемма 2.}}
Відображення $F:X\rightarrow \mathbb{R}$, $F(x)=[f_{1}(x),f_{2}(x)]$, є напівнеперервним знизу тоді і тільки тоді, коли функція $f_{1}:X\rightarrow \mathbb{R}$ є напівнеперервнною зверху, і $f_{2}:X\rightarrow \mathbb{R}$ є напівнеперервною знизу.


\textit{\textbf{Теорема 1.}}
Нехай $X$~--- нормальний простір і $(G,H)$~--- пара Гана така, що $G(x)=[g_{1}(x),g_{2}(x)]$ і $H(x)=[h_{1}(x),h_{2}(x)]$ для кожного $x\in X$. Тоді існує проміжна для $(G,H)$ неперервна $F:X\rightarrow \mathbb{R}$ така що $F(x)=[f_{1}(x),f_{2}(x)]$ на $X$, де функції $f_{1}$ і $f_{2}$ є неперервними.


\textbf{2.6.3 Теорема Гана як наслідок своєї многозначної версії.}

Нехай $f:X\rightarrow \mathbb{R}$~--- функція, визначена на топологічному просторі $X$ і $F(x)=(-\infty,f(x)]$. Наступні лемми можна довести аналогічно до лемм 5.1-5.3:

\textit{\textbf{Лемма 3.}}
Функція $f$ є напівнеперервною зверху тоді і тільки тоді, коли многозначне відображення $F$ є напівнеперервним зверху.



\textit{\textbf{Лемма 4.}}
Функція $f$ є напівнеперервною знизу тоді і тільки тоді, коли многозначне відображення $F$ є напівнеперервним знизу.


\textit{\textbf{Лемма 5.}}
Функція $f$ є неперервною тоді і тільки тоді, коли многозначне відображення $F$ є неперервним.


З лемм 1 та 2 негайно випливає:

\textit{\textbf{Лемма 6.}}
Нехай $X$~--- топологічний простір, $(g,h)$~--- пара Гана на $X$, $G(x)=(-\infty,g(x)]$ і $H(x)=(-\infty,g(x)]$. Тоді $(G,H)$ також пара Гана на $X$.






\textit{\textbf{Теорема 2.}}
Нехай $X$~--- топологічний простір, $(g,h)$~--- пара Гана на $X$, $G(x)=(-\infty,g(x)]$ і $H(x)=(-\infty,g(x)]$, і пара Гана $(G,H)$ має проміжну неперервну функцію $F:X\rightarrow \mathbb{R}$. Тоді пара Гана $(g,h)$ також має проміжну неперервну функцію $f:X\rightarrow \mathbb{R}$

\bigskip
\textbf{Література до підрозділу 2.6.}
\bigskip



{\footnotesize
1. Borwein J.M., Thґera M.: Sandwich theorems for semicontinuous operators,  Canad.
Math. Bull. 35 (1992) 463–474.

2. Dieudonne J.: Une g\'{e}n\'{e}ralisation des espaces compacts,  J. de Math. Pyres et Appl. 23 (1944) 65-76.

3. Dowker C. H.: On countably paracompact spaces, Canad. J. Math. 3 (1951) 219-224.

4.  Good C., Stares I.: New proofs of classical insertion theorems, Comm. Math. Univ. Carolinae. 41 №1 (2000) 139-142

5.  Hahn H.: Uber halbstetige und unstetige Functionen, Sitzungsberichte Akad.Wiss.Wien. Math. - naturwiss.Kl.Abt.IIa. 127 (1917) 91-110.

6. Katetov M.: On real-valued functions in topological spaces, Fund.Math. 38 (1952) 85-91.


7. Katetov M.: Correction to 'On real-valued functions in topological spaces', Fund.Math. 40 (1953) 203-205.

8. Michael E.: Continuous selections I, Ann. of Math. 63 (1956) 361–382.

9. Neubrunn T.: Quasi-continuity, Real. Anal. Exch. 14 №3 (1988-1989) 259-306.

10. Tong H.: Some characterizations of normal and perfectly normal spaces, Bull.Amer.Math.Soc. 54 (1948) 65.

11. Tong H.: Some characterizations of normal and perfectly normal spaces, Duke Math.J. 19 (1952) 289-292.

12. Yamauchi T.: Continuous selections avoiding extreme points, Topology Appl. 155
(2008) 916–922.

13. Yamazaki K.: The range of maps on classical insertion theorems, Acta Math. Hungar. 132 parts 1-2 (2011) 42-48.

14. Yamazaki K.: Insertion theorems for maps to Banach lattices, Topology Appl. 157
(2010) 1955–1965.


15. Маслюченко В.К., Петей С.П.: Поточкові границі неперервних монотонних функцій та функцій обмеженої варіації, Бук. мат. журн. 3 №2 (2015) 64-71.


16. Маслюченко В.К., Маслюченко О.В., Мельник В.С.:  Існування проміжних кусково лінійних та нескінченно диференційовних функцій, Бук. мат. журн. 4 № 3-4 (2016) 93-100.

17. Maslyuchenko V., Melnyk V.: The development of Hahn's theorem on an intermediate function, in: International conference dedicated to the 120th anniversary of Kazimierz Kuratowski, (2016) 36-37, Ivan Franko National University of Lviv, Ukraine

18. Маслюченко В.К, Мельник В.С.: Про побудову диференційовних проміжних функцій, in: Сучасні проблеми теорії ймовірностей та математичного аналізу: Всеукраїнська наукова конференція, Ворохта (2017) 105-106, Івано-Франківськ: ДВНЗ "Прикарпатський національний університет імені Василя Стефаника"

19. Maslyuchenko V., Melnyk V.: Побудова проміжних диференційовних функцій, Ukrainian Mathematical Journal (2017)

Цей підрозділ написано на результатах статті:

20. Маслюченко В.К., Мельник В.С. Про проміжні многозначні функції, Бук. мат. журн.~--- 2019~--- \textbf{7}, № 1. ~--- С. 62-68.

}










\end{large}
\end{document}

