\documentclass[12pt, fleqn]{article}

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}

\Ukrainian

\setlength{\voffset}{-20mm} \setlength{\hoffset}{-20mm}
\setlength{\textwidth}{170mm} \setlength{\textheight}{240mm}


\tolerance=10000
\sloppy
\begin{document}
\pagestyle{plain}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\pagestyle{empty}
\begin{center}
{\Large {\textbf{Відгук \\ на дисертацію Мельника Василя Сергійовича \\ "Рівномірні відстані до різних функціональних класів та розвиток теореми Гана про проміжні функції", \\ подану на здобуття наукового ступеня \\ кандидата фіз.-мат. наук за спеціальністю \\ 01.01.01 - математичний аналіз}}}


\end{center}
\large
\bigskip

У 1917 Ганс Ган встановив, що для довільних напівнеперервних відповідно зверху і знизу функцій $g$, $h$, заданих на метричному просторі $X$, і таких, що $g(x)\leq h(x)$ на $X$, існує неперервна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, для якої $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$. Ця теорема у працях багатьох математиків XX століття (Ж. Д`єдонне, Г. Тонґ, М. Катетов) була узагальнена, потім з`явилися її аналоги, де розглядалися строгі нерівномсті $g(x)<f(x)<h(x)$ (М. Катетов, Е. Майкл, К.Даукер), подальші узагальнення (К. Ямазакі), інші підходи до доведення (К. Ґуд, Я. Старс). Й. Бен`яміні і Й. Лінденштраусс вказали на застосування теореми Гана, знайшовши рівномірну відстань $d(f,C_{b}(X))$ до простору $C_{b}(X)$ обмежених неперервних функцій $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, заданих на паракомпактному просторі $X$, застосувавши при цьому теорему Майкла про селекцію. Оскільки твердження теореми Гана справедливе для нормальних просторів, то природно постало питання про перенесення результату Бен`яміні-Лінденштраусса на нормальні простори з заміною простору $C_{b}(X)$ на простір $C(X)$ всіх неперервних функцій. Крім того, виникло питання про заміну простору неперервних функцій на інші функціональні класи, зокрема, на простір квазінеперервних функцій. Ці актуальні питання досліджуються в дисертації Василя Мельника. Далі, В. Маслюченко і С. Петей довели, що для довільних зростаючий напівнеперервних зверху чи знизу відповідно функцій $g,h:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ з $g(x)\leq h(x)$ на $[a,b]$ існує зростаюча неперервна проміжна функція $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$. Тому виникли питання: чи існують подібні: чи існують подібні явища для диференційовних функцій, функцій обмеженої варіації тощо? А також що буде, коли неперервність замінити на нарізну неперервність, чи замість напівнеперервності зверху чи знизу розглядати опуклість вгору чи вниз. Дослідження цих питань становить іншу велику частину дисертації. Таким чином, дисертація В. Мельника присвячена актуальним і важливими проблемам аналізу.

Основними досягненнями дисертації є знаходження рівномірної вістані $d(f,C(X))$ для нормованого простору $X$, а також відстані $d(f,K_{x_{0}}(X))$ до простору $K_{x_{0}}(X)$ квазінеперервних у точці $x_{0}$ функцій,теоремипро існування проміжних афінних функцій, функцій обмеженої варіації, кусково лінійних, диференційовних і нескінченно диференційовнихфункцій з даним значенням, а також розв`язання нульової оберненої задачі, пов`язаної з оберненою теоремою Бернштейна. При цьому були знайдені новіметоди, то в яких використовуються розбиття одиниці чи компактність. Цікавими є і теореми про проміжні многозначні і нарізно неперервні функції з використанням хрест-топології.

В результаті постала оригінальна робота, яка є помітним внеском у теорію функцій, зокрема, у такі її розділи як теорія наближень і проміжні функції. Результати роботи з належною повнотою опубліковані і апробовані.

Василь Мельник показав себе талановитим математиком з творчим задатком, достатньо сумлінним і працьовитим. Він пройшов навчання в коледжі, Малій академії, університеті (на двох факультетах, ставши магістром з математики і фізики, та в аспірантурі), крім того, стажувався в Німеччині, в результаті чого став кваліфікованим математиком з добрими перспективами на майбутнє.

Вважаю, що дисертація В.С. Мельника задовольняє всі вимог, а він сам засліговує присудження йому наукового ступеня кандидата фіз.-мат. наук.

\bigskip
\bigskip

Науковий керівник, \\
доктор фіз.-мат. наук,\\
професор \qquad~ \qquad~ \qquad~ \qquad~ \qquad~ \qquad~ \qquad~ \qquad~ /В.К. Маслюченко/



\end{document} 