\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\begin{center}
\section*{Відгук на статтю Маслюченка В.К. Мельника В.С. "Нарізно неперервні проміжні функції і хрест-топологія (Separately continuous intermediate functions and plus-topology)".}
\end{center}

Дана робота присвячена узагальненню класичної теореми Гана про проміжну функцію.
Авторами введено поняття нарізної пари Гана $(g,h)$ на добутку $X\times Y$ топологічних просторів і знайдено умови існування проміжної нарізно неперервної функції $f:X\times Y\rightarrow \mathbb{R}$ для кожної такої пари.
Ця стаття продовжує дослідження різних видів узагальнень класичної теореми Гана про проміжну функцію для різноманітних класів функцій.

Вважаємо, що тематика рецензованої роботи є актуальною, а результати, отримані її авторами, є новими та обгрунтованими.

Разом з тим, є деякі зауваження, які, втім, не впливають на загальну позитивну оцінку роботи, і носять, в основному, редакційний характер.

1. На стор. 3, кол. 1, 13-ий рядок зверху в слові "одноточкова" є описка.

2. На стор. 3, кол. 1, 7-ий рядок знизу в слові "Александрова" є описка.


З огляду на викладене вище вважаємо, що стаття В.К. Маслюченка та В.С. Мельника "Нарізно неперервні проміжні функції і хрест-топологія" безумовно заслуговую опублікування в "Буковинському Математичному Журналі"

\end{large}
\end{document}

