\documentclass[12pt, fleqn]{article}

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}

\Ukrainian

\setlength{\voffset}{-20mm} \setlength{\hoffset}{-20mm}
\setlength{\textwidth}{170mm} \setlength{\textheight}{240mm}


\tolerance=10000
\sloppy
\begin{document}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\pagestyle{empty}
\begin{center}
{\Large {\textbf{Про топологію нарізної неперервності}}}

\author{Маслюченко В. К.}{Маслюченко В. К.}
\author{Мельник В. С.}{Мельник В. С.}

\end{center}
\large
\bigskip


1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10. Аналог теореми про селекцію в несепарабельних банахових простоорах. [3]

11. Лакунарність множин в добутках топологічних просторів. [1]

12. Продовження нарізно неперервних функцій в $\mathbb{R}^{2}$. [2]

13. Побудова нескінченно диференційовних функцій з даним носієм. [1]

14. Сукупна неперервність звуження нарізно неперервного відображення з дискретною проекцією множини точок розриву. [1]

15. Рівність секвенціального замикання простору нарізно неперервних функцій на $[0,1]^{2}$ наділеного топологією пошарової рівномірної збіжності і секвенціального замикання простору многочленів двох дійсних змінних. [4]

16. Нарізно неперервні функції зі скінченним числом точок розриву. [4]

17. Нормальна збіжність функцій з секвенціального замикання простору нарізно неперервних функцій. [4]

18. Рівномірна збіжність функцій з секвенціального замикання простору нарізно неперервних функцій. [4]

19. 

20. 


Список посилань
1.	Герасимчук В., Маслюченко В, Маслюченко О. Характеризація множин точок розриву $CD$-функцій  Математичний вісник НТШ т.2, 2005 57.

2. Z. Piotrowski, R. W. Vallin, E. Wingler On the separately open topology,  Tatra Mt. Math. Publ. 42 (2009), 39-49

3. P. Gourdel, N. Maagli A convex-valued selection theorem with a non-separable Banach space, 2016, Adv. Nonlinear Anal.





\end{document} 