\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\begin{document}

\setcounter{page}{2}

\fontsize{14}{24pt}\selectfont

\begin{center}
\textbf{Зміст}
\end{center}

Аннотація. {\dotfill 4}

Вступ. {\dotfill 5}

\textbf{Розділ I. Елементи загальної теорії функцій.}

1.1. Метричні і топологічні простори {\dotfill 7}

1.2. Неперервні відображення і напівнеперервні функції {\dotfill 9}

1.3. Функції Бера і коливання {\dotfill 13}

1.4. Деякі класи топологічних просторів {\dotfill 14}

\hangindent=3cm \hangafter=-1 \noindent
\textit{1.4.1. Аксіоми відокремлення} {\dotfill 14}

\hangindent=3cm \hangafter=-1 \noindent
\textit{1.4.2. Лема Урисона} {\dotfill 15}

1.5. Функції першого класу Бера {\dotfill 16}

\textbf{Розділ II. Теорема Гана про проміжну функцію та її узагальнення і аналоги.}

2.1. Теорема Гана про проміжну функцію {\dotfill 18}

\hangindent=3cm \hangafter=-2 \noindent
\textit{2.1.1 Наближення напівнеперервних зверху скінченнозначних функцій.} {\dotfill 18}

\hangindent=3cm \hangafter=-2 \noindent
\textit{2.1.2 Наближення напівнеперервних зверху та знизу функцій.} {\dotfill 21}

\hangindent=3cm \hangafter=-2 \noindent
\textit{2.1.3 Теорема Гана.} {\dotfill 24}

2.2. Узагальнення теореми Гана. {\dotfill 29}

\hangindent=3cm \hangafter=-2 \noindent
\textit{2.2.1. Одне твердження про числові послідовності та його аналоги.} {\dotfill 29}

\hangindent=3cm \hangafter=-2 \noindent
\textit{2.2.2. Теорема Гана-Д'єдонне-Катетова-Тонґа} {\dotfill 30}

2.3. Аналоги теореми Гана. {\dotfill 33}

\hangindent=3cm \hangafter=-3 \noindent
\textit{2.3.1 Альтернативне доведення теореми Гана-Д'єдонне-Катетова-Тонґа.}  {\dotfill 33}

\hangindent=3cm \hangafter=-2 \noindent
\textit{2.3.2 Теорема Даукера-Катетова.} {\dotfill 35}

\hangindent=3cm \hangafter=-2 \noindent
\textit{2.3.3 Теорема Майкла.} {\dotfill 36}

\textbf{Розділ III. Рівномірна відстань до деяких функціональних класів.}

3.1. Рівномірна відстань від деяких конкретних функцій до простору $C(\mathbb{R})$.

 {\dotfill 38}

3.2. Рівномірна відстань до простору $C(X)$ неперервних функцій. {\dotfill 40}

3.3. Рівномірна відстань від деяких функцій до простору $K_{0}(\mathbb{R})$. {\dotfill 42}

3.4. Рівномірна відстань від функцій, які неперервні при $x\neq x_{0}$ до класів $K_{x_{0}}^{+}$ і $K_{x_{0}}^{-}$. {\dotfill 44}

\hangindent=3cm \hangafter=-2 \noindent
\textit{3.4.1 Верхня та нижня границі функції.} {\dotfill 44}

\hangindent=3cm \hangafter=-2 \noindent
\textit{3.4.2 Про відстані $d(f,K_{x_{0}}^{+})$ та $d(f,K^{*}(\mathbb{R}))$.} {\dotfill 46}

3.5. Застосування граничних множин. {\dotfill 49}

\hangindent=3cm \hangafter=-2 \noindent
\textit{3.5.1. Деякі властивості $\delta$-околів множин.} {\dotfill 49}

\hangindent=3cm \hangafter=-2 \noindent
\textit{3.5.2. Граничні множини.} {\dotfill 50}

\hangindent=3cm \hangafter=-2 \noindent
\textit{3.5.3. Відстань до множини $K_{x_{0}}(X)$.} {\dotfill 52}






Література {\dotfill 55}

\newpage

\textbf{Аннотація.}

У магістерській роботі знаходиться рівномірна відстань $d(f,C(X))$ до простору $C(X)$ всіх неперервних функцій на нормальному просторі $X$ від довільної функції $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ і рівномірну відстань $d(f,K_{x_{0}}(X))$ від обмеженої функції $f:X\rightarrow {\mathbb R}$, яка неперервна при $x\neq x_{0}$, до простору $K_{x_{0}}(X)$ всіх квазінеперервних в точці $x_{0}$ функцій при певних обмеженнях на простір $X$. При цьому основним інструментом досліджень першої задачі виступає теорема Гана про проміжну функцію. Тут подається її вдосконаленний виклад за оригінальною роботою Гана, а також її узагальнення (теорема Гана-Д'єдонне-Тонґа-Катетова) і аналоги (теорема Даукера-Катетова і теорема Майкла)

\newpage


\newpage

\textbf{Вступ.}

У 1917 австрійський математик Ганс Ган опублікував [17] такий результат: якщо $g:X\rightarrow \mathbb{R}$ і $h:X\rightarrow \mathbb{R}$~-- це напівнеперервні відповідно зверху і знизу функції, що задані на метричному просторі $X$, і такі, що $g(x)\leq h(x)$ на $X$, то існує неперервна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ така, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$. Ця теорема дістала назву теореми про проміжну функцію. Вона була розвинута в серії праць математиків XX століття ([14], [16], [18], [19], [21], [22], [24]) у різних напрямках.

Так, Гювелл Тонґ ([21], [22]) і Мірослав Катетов ([18], [19]) з'ясували, що існування проміжної функції є характеристичною умовою нормальності в класі $T_{1}$-просторів.

Кліффорд Гью Даукер [15] і Мірослав Катетов ([18], [19]) для функцій $g$ і $h$, таких, що $g(x)<h(x)$ на $X$ цікавилися побудовою неперервної функції $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, для якої $g(x)< f(x)< h(x)$ на $X$. Виявляється, що для цього необхідною і достатньою умовою є нормальність і зліченна паракомпактність.

Ернест Майкл [19] будував таку функцію $f$, що $g(x)< f(x)< h(x)$, якщо $g(x)<h(x)$ і $g(x)= f(x)= h(x)$, якщо $g(x)=h(x)$. Для цього необхідно і достатньо, щоб $X$ був досконало нормальний.

Нові підходи до цих результатів виявили Кріс Ґуд і Ян Старс [16].

Теорема про проміжну функцію застосовується для знаходження рівномірної відстані $d(f,C(X))$ до простору $C(X)$ всіх неперервних функцій $g:X\rightarrow \mathbb{R}$. Це частково було зроблено ще Г. Ганом в [17] для метричного простору $X$. Потім в [12, с.23] Бен'яміні і Лінденштраусс довели, що $$d(f,C_{b}(X))=\frac{1}{2}\parallel \omega_{f}\parallel$$ де $X$~--- паракомпактний простір, $f:X\rightarrow \mathbb{R}$~--- обмежена функція, $C_{b}(X)$~--- простір всіх обмежених неперервних функцій, $\omega_{f}$~--- коливання функції $f$ і \\ $\parallel \cdot\parallel$~--- рівномірна норма.

Нарешті в [6] було встановлено, що $d(f,C(X))=\frac{1}{2}\parallel \omega_{f}\parallel$ для довільного нормального простору $X$ і довільної функції $f:X\rightarrow \mathbb{R}$.

Всі ці праці покладені в основу даної магістерської роботи. В першому, підготовчому розділі розглядаються необхідні для нас відомості із загальної теорії функцій.

В другому розділі вивчається теорема Гана про проміжну функцію та її узагальнення і аналоги. Спочатку ми наводимо оригінальне доведення Гана з [17], запропонувавши при цьому деякі вдосконалення його викладу (наприклад, доведення неперервності функції $g(x,\rho)$). Далі, користуючись вказівками з монографії Енгелькінга [3, с.105], дається доведення теореми Гана-Д'єдонне-Тонґа-Катетова. Теореми Даукера-Катетова і Майкла викладаються за статтею [16] з розбором деталей доведення.

Нарешті, в третьому розділі роботи знаходиться рівномірна відстань до деяких функціональних класів.

Спочатку шукається рівномірна відстань $d(f,C(X))$ до простору $C(X)$ неперервних функцій. Ми починаємо із знаходження відстаней $d(f,C(\mathbb{R}))$ для конкретних функцій $f(x)=\textmd{sgn}x$, $f(x)=[x]$. Далі розглядаємо загальний випадок $d(f,C(X))$, коли $X$~--- нормальний простір.

В XX столітті виникло багато класів функцій, близьких до неперервних: квазінеперервні, ледь-неперервні, майже неперервні функцій і т. д. Відносно кожного з цих класів виникає природне питання про рівномірну відстань до нього. Тут ми розглядаємо рівномірну відстань $d(f,K_{x_{0}}(X))$ до простору $K_{x_{0}}(X)$ квазінеперервних в точці $x_{0}$ функцій для функції $f$, яка при $x\neq x_{0}$ є неперервною, викладаючи матеріал статті [11].

Матеріали магістерської роботи були опубліковані в працях ([5], [6], [7], [9], [10], [11], [23]).





\newpage

\section*{Розділ 1. Елементи загальної теорії функцій}

Ми тут викладаємо потрібні для нас відомості із загальної теорії функцій, використовуючи таку літературу: [3], [4].


\textbf{1.1 Метричні і топологічні простори.}

\textit{Метрикою на множині} $X$ називається відображення $d:X^{2}\longrightarrow {\mathbb R}$, яке ставить у відповідність кожній парі $(x,y)$ елементів $x$ і $y$ з $X$ дійсне число $d(x,y)$, так, що при цьому для довільних точок $x,\textmd{ }y$, і $z$ з $X$ виконуються умови:

M1. $d(x,y)\geq 0$;

M1. $d(x,y)=d(y,x)$;

M1. $d(x,y)\leq d(x,z)+d(z,y)$;

M1. $d(x,y)=0\Leftrightarrow x=y$.

Множина $X$ разом із заданою на ній метрикою $d$ називається \textit{метричним простором} і позначається символом $(X,d)$ або просто через $X$ для спрощення запису. Метрика $d$ називається ще інакше \textit{відстанню}, а число $d(x,y)$ відстанню від точки $x$ до точки $y$ у метричному просторі $(X,d)$.

З нерівності трикутника можна легко отримати таку властивість метрики: для довільних $x,y,u,v\in X$ $$|d(x,y)-d(u,v)|\leq d(x,u)+d(y,v).$$

В кожному метричному просторі $(X,d)$ з умов $x_{n}\rightarrow a$, $y_{n}\rightarrow b$ і попередньої властивості випливає, що $d(x_{n},y_{n})\rightarrow d(a,b)$. Тобто, метрика $d:X^{2}\rightarrow {\mathbb R}$~--- це неперервна функція.

Під \textit{відстанню від точки $x$ до непорожньої множини $E$} в метричному просторі $X$ будемо розуміти число $d(x,E)=\inf\{d(x,y):y\in E\}$, а під \textit{діаметром множини} $E$: $diam(E)=\sup\{d(x,y):x,y\in E\}$.

Для числа $\varepsilon>0$ і точки $x$ з метричного простору $(X,d)$ її $\varepsilon$\textit{-околом} називають множину $U_{\varepsilon}(x)=\{y\in X:d(x,y)<\varepsilon\}$. Множина $U$ в метричному просторі $X$ є \textit{околом} точки $x$, якщо існує $\varepsilon>0$, таке, що $\varepsilon$-окіл $U_{\varepsilon}(x)\subseteq U$.

Співставимо тепер кожній точці $x$ з метричного простору $X$ систему $\mathcal{U}_{x}$ всіх околів точки $x$ в $X$. Ми отримуємо відображення $x\mapsto \mathcal{U}_{x}$ простору $X$ в множину $2^{2^{X}}$ всіх систем множин в $X$, яке називається \textit{топологічною структурою метричного простору} $X$.

Околи в метричному просторі мають такі властивості:

U1. $(\forall x\in X)(\forall U\in \mathcal{U}_{x})(x\in U)$;

U2. $(\forall x\in X)(\forall U\in \mathcal{U}_{x})(\forall V\in 2^{X})(U\subseteq V\Rightarrow V\in \mathcal{U}_{x})$;

U3. $(\forall x\in X)(\forall U\in \mathcal{U}_{x})(\forall V\in \mathcal{U}_{x})(U\cap V\in \mathcal{U}_{x})$;

U4. $(\forall x\in X)(\forall U\in \mathcal{U}_{x})(\exists V\in \mathcal{U}_{x})(\forall y\in V)(U\in \mathcal{U}_{y})$.

Нехай $X$~--- довільна множина. Відображення $x\mapsto \mathcal{U}_{x}:X\rightarrow 2^{2^{X}}$, яке має властивості $U1-U4$, причому $\mathcal{U}_{x} \neq {\O}$ для кожного $x\in X$, називається \textit{топологічною структурою на множині} $X$. Множина $X$ разом з уведеною на ній топологічною структурою називається \textit{топологічним простором}. Таким чином, у топологічному просторі $X$ кожній точці $x\in X$ поставлена у відповідність непорожня система $\mathcal{U}_{x}$ околів $U$ цієї точки, так, що при цьому виконуються властивості $U1-U4$~--- аксіоми околів.

Якщо на топологічному просторі $X$ можна визначити метрику $d$ так, що породжена нею топологічна структура збігається з топологічною структурою простору , то простір  називається \textit{метризовним}.

Система $\mathcal{V}$ околів точки $x$ у топологічному просторі $X$ називається \textit{базою околів точки} $x$, якщо кожний окіл $U$ точки $x$ в $X$ містить деякий окіл $V$ з системи $\mathcal{V}$. Так, система $\mathcal{V}$ всіх $\varepsilon$-околів точки $x$ утворює базу околів точки $x$ у метричному просторі $X$.

Нехай $X$~--- топологічний простір і $M\subseteq X$. Точка $a\in X$ називається внутрішньою точкою множини $M$, якщо $M$ є околом точки $a$. В метричному просторі це означає, що множина $M$ містить якийсь $\varepsilon$-окіл $U_{\varepsilon}(a)$ точки $a$. Сукупність усіх внутрішніх точок множини $M$ називається її внутрішністю і позначається $\textmd{int}M$ або $M^{\circ}$.
Підмножина $G$ топологічного простору $X$ називається \textit{відкритою} у цьому просторі, якщо вона є околом кожної своєї точки, тобто $G= \textmd{int}G$.

Нехай $X$~--- топологічний простір, $M\subseteq X$ і $a\in X$. Кажуть, що $a$~--- це точка \textit{дотику множини} $M$, якщо в кожному її околі $U$ є точки з множини $M$, тобто $U\cap M\neq {\O}$ для кожного околу $U$ точки $a$. Сукупність усіх точок дотику множини $M$~--- це її \textit{замикання}, яке позначається $\overline{M}$.

Для довільних підмножин $M$ і $N$ топологічного простору  виконуються наступні властивості:

C1.$M\subseteq \overline{M}$;

C2.$M\subseteq N\Rightarrow \overline{M}\subseteq \overline{N}$;

C3.$\overline{M\cup N}=\overline{M}\cap \overline{N}$;

C4.$\overline{\overline{M}}=\overline{M}$.

Нехай $X$~--- метричний простір, ${\O}\neq M\subseteq X$ і $x\in X$. Тоді $x\in \overline{M}$ в тому і лише тому разі, коли $d(x,M)=0$.

На множині $E$ топологічного простору $X$ можна ввести індуковану топологічну структуру, вважаючи околом точки $x$ в $E$ довільну множину $U\cap E$, де $U$~--- окіл точки $x$ в $X$. Відповідний топологічний простір називають \textit{підпростором} простору $X$. Множина $M\subseteq E$ буде відкритою (замкненою) в просторі $X$ тоді і тільки тоді, коли існує така відкрита (замкнена) множина $A$ в $X$, що $M=E\cap A$.

Для \textit{декартового добутку} просторів $X$ та $Y$: $P=X\times Y=\{p=(x,y):x\in X,\textmd{ }y\in Y\}.$ введемо наступну топологічну структуру. Підмножину $O$ добутку $P$ ми будемо вважати околом точки $p=(x,y)\in P$, якщо існують окіл $U$ точки $x$ в $X$ і окіл $V$ точки $y$ з $Y$, такі, що $U\times V\subseteq O$. Відображення $p\mapsto \mathcal{O}_{p}$, яке ставить у відповідність кожній точці $p$ з $P$ систему $ \mathcal{O}_{p}$ всіх її околів, є топологічною структурою на $P$, яка називається \textit{топологічною структурою добутку}. Наділений топологічною структурою добутку декартів добуток $P=X\times Y$ топологічних просторів $X$ і $T$ називається їх \textit{топологічним добутком} або коротко просто добутком.

\textbf{1.2 Неперервні відображення і напівнеперервні функції.}

Нехай $X,Y$~--- топологічні простіри. Відображення $f:X\rightarrow Y$ називається \textit{неперервним} в точці $x_{0}\in X$, якщо для довільного околу $V$ точки $f(x_{0})$ в $Y$ існує окіл $U$ точки $x_{0}$ в просторі $X$, такий, що для довільного $x\in X$ з того, що $x\in U$ випливає, що $f(x)\in V$, тобто $f(U)\subseteq V$. Відображення $f:X\rightarrow Y$ \textit{неперервне}, якщо воно є неперервним в кожній точці $x\in X$.

Беспосередньо з означення неперервної функції випливає, що відображення $f:X\rightarrow Y$ буде неперервним тоді і тільки тоді, коли прообраз $f^{-1}(B)$ кожної відкритої в $Y$ множини $B$ є відкритою множиною у просторі $X$. Також, відображення $f:X\rightarrow Y$ з топологічного простору $X$ в топологічний простір $Y$ буде неперервним тоді і тільки тоді, коли прообраз $f^{-1}(B)$ кожної замкненої в $Y$ множини $B$ є замкненою множиною у просторі $X$. Для доведення цього твердження достатньо розглянути доповнення $Y\setminus B$ до множини $B$, яке буде відкритим в $Y$.

З нерівності трикутника для метричного простору $X$ можна вивести, що для довільних $x_{1}$ і $x_{2}$ з $X$ та підмножини $E$ простору $X$:  $$|d(x_{1},E)-d(x_{2},E)|\leq d(x_{1},x_{2}).$$ З цієї нерівності отримуємо, що функція $f(x)=d(x,E)$ є неперервною в кожній точці $x\in X$ для довільної множини $E$ з $X$.

\textbf{Лема 1.1.} Нехай $X,Y$~--- топологічні простори, $X=\bigcup\limits_{k=1}^{n}E_{k}$, де $E_{k}$~--- замкнені. Якщо відображення $f:X\rightarrow Y$ таке, що $f_{k}=f|_{E_{k}}$~--- неперервне для кожного $k=1,..,n$, то $f$~--- неперервне на $X$.

\textit{Доведення.} Нехай $B$~--- замкнена в $Y$. Тоді $$f^{-1}(B)=\{x\in X:f(x)\in B\}=\bigcup\limits_{k=1}^{n}\{x\in E_{k}:f(x)\in B\}=\bigcup\limits_{k=1}^{n}f_{k}^{-1}(B).$$ Прообраз замкненої множини при неперервному відображенні є замкненою множиною, тому $f_{k}^{-1}(B)$~--- замкнена в $E_{k}$ для довільного $k=1,..,n$. Оскільки замкнена множина $A$ у замкненому підпросторі $E$ простору $X$ буде замкненою і в $X$, то прообрази $f^{-1}_{k}(B)$ будуть замкненими і в $X$. Окрім того, скінченне об'єднання замкнених множин є замкненою множиною, а тому $f^{-1}(B)=\bigcup\limits_{k=1}^{n}f_{k}^{-1}(B)$~--- замкнена. Таким чином, прообраз довільної замкненої множини в $Y$ є замкненим в $X$, а отже, функція $f$ неперервна.

Нехай $X$~--- топологічний простір, $Y$~--- метричний простір. Відображення $f:X\rightarrow Y$ \textit{неперервне в точці} $x_{0}$, якщо для довільного $\varepsilon>0$ існує окіл $U$ точки $x_{0}$ в просторі $X$, такий, що для довільного $x\in X$ з того, що $x\in U$, випливає, що $|f(x)-f(x_{0})|_{Y}<\varepsilon$.

Відображення $f:X\rightarrow {\mathbb R}$\textit{ напівнеперервне зверху }в точці $x_{0}$, якщо для довільного $\varepsilon>0$ існує окіл $U$ точки $x_{0}$ в просторі $X$, такий, що для довільного $x\in X$ з того, що $x\in U$ випливає, що $f(x)<f(x_{0})+\varepsilon$. Відображення $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ \textit{напівнеперервне знизу } в точці $x_{0}$, якщо для довільного $\varepsilon>0$ існує окіл $U$ точки $x_{0}$ в просторі $X$, такий, що для довільного $x\in X$ з того, що $x\in U$ випливає, що $f(x)>f(x_{0})-\varepsilon$. Відображення $f:X\rightarrow {\mathbb R}$\textit{ напівнеперервне зверху (знизу)} на множині $X$ якщо воно є напівнеперервним зверху (знизу) в кожній точці $x\in X$.

Для довільної функції $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ множини $$E(f>c)=\{x\in X:\textmd{ } f(x)>c\}=f^{-1}((c;+\infty)),$$ $$E(f\geq c)=\{x\in X:\textmd{ } f(x)\geq c\}=f^{-1}([c;+\infty)),$$ $$E(f<c)=\{x\in X:\textmd{ } f(x)<c\}=f^{-1}((-\infty, c)),$$ $$E(f\leq c)=\{x\in X:\textmd{ } f(x)\leq c\}=f^{-1}((-\infty, c]),$$ називаються множинами Лебеґа.

\textbf{Лема 1.2.}. Нехай $X$~--- топологічний простір і $f:X\rightarrow {\mathbb R}$~--- функція. Тоді :

а) $f$~--- напівнеперервна зверху $\Leftrightarrow$ $\left(\forall c{\rm \ }\in {\mathbb R}\right)(E\left(f\ge c\right)$~-- замкнена);

б) $f$~--- напівнеперервна знизу $\Leftrightarrow$ $\left(\forall c{\rm \ }\in {\mathbb R}\right)(E\left(f\le c\right)$~-- замкнена).

\textit{Доведення.}а). $\Rightarrow).$ \textit{ }Нехай$\ x_0\in X\backslash E(f\ge c)$. Тоді $f(x_0)<c$. Візьмемо $\varepsilon =c-f(x_0)>0$. За означенням напівнеперервності зверху існує $U$~-- окіл $x_0$, такий, що $(\forall x\in U) (f(x)<f(x_0)+\varepsilon =c)$. Отже, для довільної точки $x_0\in X\backslash E(f\ge c)$ існує окіл $U$ цієї точки, такий, що $U\subseteq X\backslash E(f\ge c)$, отже $X\backslash E(f\ge c)$ -- відкрита множина. Звідси випливає, що $E(f\ge c)$~--- замкнена.

$\Leftarrow).$ Нехай $x_{0}\in X$. Візьмемо $\varepsilon>0$~--- довільне число, $c=f(x_{0})+\varepsilon$. Тоді $x_{0}\notin E(f\geq c)$. Оскільки $E(f\geq c)$~--- замкнена, то існує окіл $U$ точки $x_{0}$ такий, що $U\cap E(f\geq c)={\O}$. Таким чином, для довільного $x\in X$, з того, що $x\in U$, отримуємо, що $f(x)<c=f(x_{0})+\varepsilon$. Звідси випливає, що $f$~--- напівнеперервна зверху в точці $x_{0}\in X$, а отже, і на всьому $X$.

Нехай $X$ і $Y$ топологічні простори, $f:X\rightarrow Y$~--- відображення і $x_{0}\in X$. Відображення $f$ називається\textit{ секвенціально неперервним} (коротко: \textit{$s$-неперервним}) у точці $x_{0}$, якщо для кожної послідовності точок $x_{n}$ з $X$ з умови $x_{n}\rightarrow x_{0}$ випливає, що $f(x_{n})\rightarrow f(x_{0})$.

Легко зрозуміти, що з неперервності відображення $f$ у точці $x_{0}$ випливає його секвенціальна неперервність. Для того, щоб неперервність і $s$-неперервність були рівносильними, потрібно на простір $X$ накласти певні умови. Кажуть, що топологічний простір $X$ задовольняє першу аксіому зліченності, якщо кожна його точка має не більш, ніж зліченну базу околів. Довільний метризовний простір задовольняє першу аксіому зліченності.

Пункт б) можна довести аналогічним чином.

\textbf{Теорема 1.1.}. Нехай $f:X\rightarrow {\mathbb R}$~--- відображення, $X$~--- задовольняє першу аксіому зліченності. Тоді $f$ напівнеперервна зверху в точці $x_{0}\in X$ тоді і тільки тоді, коли для довільнї послідовності $(x_{n})_{n=1}^{\infty}$, такої, що $x_{n}\rightarrow x_{0}$ в $X$, $\overline{\lim\limits_{n\rightarrow \infty}^{}}f(x_{n})\leq f(x_{0})$.

\textit{Доведення.} $\Rightarrow)$. Нехай $f$~--- напівнеперервна зверху в точці $x_{0}\in X$, та $x_{n}\rightarrow x_{0}$. Виберемо $\varepsilon>0$. Тоді, за означенням напівнеперервної зверху функції існує окіл $U$ точки $x_{0}$ в $X$, такий, що $f(x)<f(x_{0})+\varepsilon$, як тільки $x\in U$. Оскільки $x_{n}\rightarrow x_{0}$, то існує натуральне число $N$, таке, що $x_{n}\in U$ при $n\geq N$. Отже, для довільного $n\geq N$: $f(x_{n})<f(x_{0})+\varepsilon$. А тому $\overline{\lim\limits_{n\rightarrow \infty}^{}}f(x_{n})\leq f(x_{0})+\varepsilon$. Спрямувавши $\varepsilon\rightarrow 0$, отримуємо, що $\overline{\lim\limits_{n\rightarrow \infty}^{}}f(x_{n})\leq f(x_{0})$.

$\Leftarrow)$ Нехай для довільнї послідовності $(x_{n})_{n=1}^{\infty}$, такої, що $x_{n}\rightarrow x_{0}$ в $X$, $\overline{\lim\limits_{n\rightarrow \infty}^{}}f(x_{n})\leq f(x_{0})$. Оскільки $X$ задовольняє першу аксіому зліченності, то існує така спадна послідовність околів $U_{n}$ точки $x_{0}$ в $X$, що система $\{U_{n}:n\in {\mathbb N}\}$ є базою околів точки $x_{0}$ в $X$. Припустимо, що $f$ не є напівнеперервною зверху в точці $x_{0}$. Тоді існує число $\varepsilon>0$, таке, що для довільного околу $U$ точки $x_{0}$ існує точка $x\in U$, така, що $f(x)\geq f(x_{0})+\varepsilon$. Розглянувши $U=U_{n}$, отримаємо, що для довільного $n\in {\mathbb N}$ існує $x_{n}\in U_{n}$, таке, що $f(x_{n})\geq f(x_{0})+\varepsilon$. Отже, $\overline{\lim\limits_{n\rightarrow \infty}^{}}f(x_{n})\geq f(x_{0})+\varepsilon> f(x_{0})$. При цьому $x_{n}\rightarrow x_{0}$. Справді, нехай $U$~--- окіл точки $x_{0}$. Тоді існує $N\in {\mathbb N}$ таке, що $U_{N}\subseteq U$. Оскільки $(U_{n})_{n=1}^{\infty}$~--- спадна, то $U_{n}\subseteq U_{N}\subseteq U$ для довільного $n\geq N$, а отже, $x_{n}\in U$. Таким чином, для довільного околу $U$ точки $x_{0}$, існує $N\in {\mathbb N}$ таке, що $x_{n}\in U$ для довільного $n\geq N$. Отримана суперечність показує, що $f$ є напівнеперервною зверху в точці $x_{0}$.

Аналогічним чином можна довести наступне твердження:

\textbf{Теорема 1.2.}. Нехай $f:X\rightarrow {\mathbb R}$~--- відображення, $X$~--- задовольняє першу аксіому зліченності. Тоді $f$ напівнеперервна знизу в точці $x_{0}\in X$ тоді і тільки тоді, коли для довільнї послідовності $(x_{n})_{n=1}^{\infty}$, такої, що $x_{n}\rightarrow x_{0}$ в $X$, $\overline{\lim\limits_{n\rightarrow \infty}^{}}f(x_{n})\geq f(x_{0})$.

\textbf{1.3. Функції Бера і коливання.}

Для топологічного простору $X$ і точки $x\in X$ символом $\mathcal{U}_{x}$ позначимо систему всіх околів точки $x$ в $X$. Нехай $f:X\rightarrow \mathbb{R}$~--- деяка функція. Покладемо для кожного $U\in\mathcal{U}_{x}$ $$M_{f}(U)=\sup_{x\in U}f(x)\quad \textmd{і} \quad m_{f}(U)=\inf_{x\in U}f(x).$$ Формулами $$f^{\vee}(x)=\inf_{U\in\mathcal{U}_{x}}M_{f}(U)\quad \textmd{та} \quad f^{\wedge}(x)=\sup_{U\in\mathcal{U}_{x}}m_{f}(U)$$ визначаються функції $f^{\vee},f^{\wedge}:X\rightarrow \overline{\mathbb{R}}=[-\infty,+\infty]$, які називаються відповідно \textit{верхньою} та \textit{нижньою функцією Бера} чи \textit{верхньою} та \textit{нижньою граничними функціями} [6, с.61]. В аналізі їх ще позначають так: $$f^{\vee}(x)=\overline{\lim_{u\rightarrow x}}f(u)\quad \textmd{та} \quad f^{\wedge}(x)=\lim_{\overline{u\rightarrow x}}f(u).$$
Добре відомо, що функція $f^{\vee}$ напівнеперервна зверху, а функція $f^{\wedge}$~--- знизу. Крім того, $f^{\wedge}(x)\leq f(x)\leq f^{\vee}(x)$ на $X$.

Для непорожньої множини $E\subseteq X$ число $$\omega_{f}(E)=\sup_{x',x''\in E}|f(x')-f(x'')|$$ називається \textit{коливанням функції} $f$ \textit{на множині} $E$, а число $$\omega_{f}(x)=\inf_{U\in\mathcal{U}_{x}}\omega_{f}(U)$$--- \textit{коливанням функції} $f$ \textit{у точці} $x$. Функція $\omega_{f}:X\rightarrow[0,+\infty]$ називається \textit{коливанням функції} $f$. Рівність $\omega_{f}(x)=0$ рівносильна неперервності функції $f$ у точці $x$. Для коливання справджується формула: $$\omega_{f}=f^{\vee}-f^{\wedge}.$$ Оскільки $-\infty<f^{\vee}(x)\leq+\infty$ і $-\infty\leq f^{\wedge}(x)<+\infty$, то різниця $f^{\vee}(x)-f^{\wedge}(x)$ завжди визначена і дорівнює $+\infty$ тоді і тільки тоді, коли $f^{\vee}(x)=+\infty$ або $f^{\wedge}(x)=-\infty$. Коливання  $\omega_{f}:X\rightarrow[0,+\infty]$~--- це напівнеперервна функція і його рівномірна норма $\|\omega_{f}\|=\sup\{\omega_{f}(x):x\in X\},$ причому $\|\omega_{f}\|=+\infty$, якщо $\omega_{f}(x)=+\infty$ для деякої точки $x\in X$.

\textbf{1.4. Деякі класи топологічних просторів.}

\textit{\textbf{1.4.1. Аксіоми відокремлення}}

Нехай $X$~--- топологічний простір. Нагадаємо аксіоми відокремлення:

$T_{0}$. Для довільних $x\neq y\in X$ існує такий окіл $U_{x}$ точки $x$ що $y\notin U_{x}$ або такий окіл $U_{y}$ точки $y$, що $x\notin U_{y}$.

$T_{1}$. Для довільних $x\neq y\in X$ існує такий окіл $U_{x}$ точки $x$ що $y\notin U_{x}$.

Ця аксома рівносильна замкненості кожної одноточкової множини в $X$.

$T_{2}$. Для довільних $x\neq y\in X$ існують окіл $U_{x}$ точки $x$ та окіл $U_{y}$ точки $y$, такі, що $U_{x}\cap U_{y}={\O}$.

Кажуть, що $U$~--- окіл множини $M$, якщо $U$~--- окіл точки $x$ для довільного $x\in M$.

$T_{3}$. Для довільної замкненої множини $F$ з $X$ та точки $x\notin F$ існують окіл $U_{F}$ множини $F$ та окіл $U_{x}$ точки $x$, такі, що $U_{F}\cap U_{x}={\O}$.

$T_{3\frac{1}{2}}$. Для довільної замкненої множини $F$ з $X$ та точки $x\notin F$ існує така неперервна функція $f:X\rightarrow[0,1]$, що $f(x)=0$ і $f(y)=1$ на $F$.

$T_{4}$. Для довільних замкнених множин $A$ та $B$ з $X$ існують такі околи $U_{A}$ множини $A$ та $U_{B}$ множини $B$, що $U_{A}\cap U_{B}={\O}$.

Топологічний простір $X$ називається \textit{нормальним} якщо він задовольняє аксіоми $T_{1}$ і $T_{4}$, тобто в ньому одноточкові множини замкнені і довільні дві замкнені неперетинні множини містяться в неперетинних відкритих множинах

Топологічний простір $X$ називається \textit{досконалим}, якщо довільна замкнена множина $F$ в $X$ є $G_{\delta}$-множиною. Топологічний простір $X$ \textit{досконало нормальний}, якщо він є досконалим і нормальним.

\textbf{Лема 1.3.} Нехай $X$~--- нормальний топологічний простір, $H$~--- замкнена в $X$, $G$~--- відкрита в $X$. Тоді існує така замкнена множина $D$ в $X$, що $H\subseteq D^{\circ}\subseteq D\subseteq G$.

\textit{Доведення} Оскільки $X$~--- нормальний і $F=X\setminus G$~--- замкнена, то за аксіомою $T_{4}$ існують такі відкриті множини $U$ та $V$ в $X$, що $H\subseteq U$, $F\subseteq V$ та $U\cap V={\O}$. Маємо, що $X\setminus V\subseteq X\setminus F=G$, та $U\subseteq X\setminus V$, де $X\setminus V$~--- замкнена. Тоді, за властивістю замикання множини, $\overline{U}\subseteq \overline{X\setminus V}=X\setminus V\subseteq X\setminus F=G$. Таким чином, $H\subseteq U\subseteq \overline{U}\subseteq F$, і $D=\overline{U}$~--- шукана множина, адже $D^{\circ}\supseteq U$.

\textit{\textbf{1.4.2. Лема Урисона}}

В подальшому нам буде необхідна наступна лема.

\textbf{Теорема 2.5. (Лема Урисона).} Для кожної пари A та B неперетинних замкнутих множин нормального простору $X$ існує неперервна функція $f:X\to \left[c;d\right],\ (c<d)$, така, що $f\left(x\right)=c$ при $x\in A$ і $f\left(x\right)=d$ при$\ x\in B$.

\textit{Доведення. }Розмістимо всі раціональні числа з проміжку $(c,d)$ в деяку нескінченну послідовність $r_3,r_4,\dots ,$ і $r_1=c,\ r_2=d.$ Введемо множини $U,V,V_1\ та\ V_0$, так, щоб виконувалися умови : $U\supset A,\ V\supset B,U\cap V={\O} ,V_1=X\backslash B,$ $V_0=V$ (ми можемо ввести такі множини $U$ та $V$ оскільки простір $X-$нормальний). Очевидно, що $A\subset V_0\subset X\backslash V=\overline{X\backslash V}\subset V_1$, отже $\overline{V_0}\subset V_1$.

Для кожного раціонального $r_k$ з послідовності ${(r_k)}^{\infty }_{k=1}$ задамо відкриту множину $V_{r_k}\subset X$, яка задовольняє умові $\overline{V_{r_k}}\subset V_{r_j}\ $при $r_k<r_j$(*). Множини $V_0\ $та $V_1$ уже задані для чисел $c=r_1\ та\ d=r_2$ відповідно.

Допустимо, що множини $V_{r_i}$ вже визначені для $i\le n\ (n\ge 2)$ і виконується (*). Позначимо через $r_l\ {і\ r}_m$ відповідно ті з чисел $r_1,r_2,\dots ,r_n,$ які знаходяться ближче всього до $r_{n+1}$ зліва і справа відповідно. Оскільки $r_l<r_m$, то з (*) випливає, що $\overline{V_{r_l}}\subset V_{r_m}$. Оскільки простір $X$ -- нормальний, то існують $U$ та $V$ -- відкриті, такі, що: $\overline{V_{r_l}}\subset U,\ X\backslash V_{r_m}\subset V\ і\ U\cap V={\O} $. Звідси маємо, що $U\subset X\backslash V\subset V_{r_m}=>\overline{U}\subset \overline{X\backslash V}=X\backslash V\subset V_{r_m}$.

Поклавши $V_{n+1}=U$, ми маємо множини $V_{r_1,}V_{r_2,}\dots ,V_{r_{n+1},}$ які задовольняють (*). Таким чином, індуктивно отримуємо послідовність $V_{r_1,}V_{r_2,}\dots ,V_{r_n,}$ яка задовольняє умовам:

$$V_r\subset V_{r'}\textit{ при }r<r',$$

\[A\subset V_0,\ B\subset X\backslash V_1\]

Функцію $f$ з $X$ в $[c,d]$ визначимо наступним чином:

\[f\left(x\right)=\left\{ \begin{array}{c}
c+{\inf  \left\{r:x\in V_r\right\}\ },x\in V_1 \\
d,\ x\in X\backslash V_1 \end{array}
\right.\]

Оскільки $A\subset V_0$, то $f\left(x\right)=c$ на $A$ (${\inf  \left\{r:r\in \left(c,d\right)\cap {\mathbb Q}\right\}\ }=0$), та оскільки $B\subset X\backslash V_1$, то $f\left(x\right)=d$ на $B$.

Доведемо, що прообрази інтервалів $[c,a)$ та $(b,d]$, (де $a\le d,b\ge c$) -- відкриті множини.

Нерівність $f(x)<a$ виконується тоді і тільки тоді, коли $\exists r<a$ таке, що $x\in V_r$, отже, множина $f^{-1}\left(\left[c,a\right)\right)=\cup \{V_r:r<a\}$ - відкрита (як об`єднання відкритих множин).

Нерівність $f(x)>b$ виконується тоді і тільки тоді, коли $\exists r'>b$, таке, що $x\notin V_{r'}$. Але в силу (*) це означає, що існує $r>b$, таке, що $x\notin \overline{V_r}$. Отже, множина $f^{-1}\left(\left(b,d\right]\right)=\cup \left\{X\backslash \overline{V_r},r>b\right\}=X\backslash \cap \{{\overline{V}}_r:r>b\}$ - теж відкрита.

Оскільки прообрази проміжків $[c,a)$ і $(b,d]$ - відкриті, то функція $f$ - неперервна (оскільки $[c,a)$ і $(b,d]$ є елементами бази $[c,d]$, а прообраз довільного елемента бази в $\left[c,d\right]$ відкритий в $X$).\textit{}


\textbf{1.5. Функції першого класу Бера.}

Нехай $X$, $Y$~--- топологічні простори,  $C(X,Y)$~--- простір усіх неперервних функцій $f:X\longrightarrow Y$. Кажуть, що $f: X\longrightarrow  Y$~--- це \textit{функція першого класу Бера}, якщо існує така послідовність неперервних функцій  $f_{n}: X\longrightarrow  Y$, що $f_{n}(x)\longrightarrow  f(x)$ для всіх $x\in X$. Сукупність усіх функцій $f: X\longrightarrow  Y$ першого класу Бера позначимо символом $B_{1}(X,Y)$. Зрозуміло, що $C(X,Y)\subseteq B_{1}(X,Y)$. Насправді, як правило, це включення строге, як показує перший приклад розривної, заданої на $X=\mathbb R$ функції $f(x)=\textmd{sgn}x$. Щоб довести належність цієї функції до першого класу Бера, достатньо розглянути послідовність неперервних функцій $$f_{n}(x)= \left\{ \begin{array}{c} -1,\textmd{ }x<-\frac{1}{n},\\ nx,\textmd{ }-\frac{1}{n}\leq x\leq \frac{1}{n}, \\ 1,\textmd{ } x> \frac{1}{n}, \end{array} \right.$$ що поточково збігається до функції $f(x)=\textmd{sgn}x$. Справді, для кожної точки $x\neq 0$ існує таке $N\in \mathbb N$, що $|x|>\frac{1}{N}$, а отже, $f_{n}(x)=f(x)$ при $n\geq N$. В точці $x=0$ маємо, що $f_{n}(0)=f(0)=0$ для довільного $n\in \mathbb N$. Тому $f_{n}(x)\rightarrow f(x)$ для довільного $x\in \mathbb R$.

\newpage

\section*{Розділ 2. Теорема Гана про проміжну функцію та її узагальнення і аналоги}

\textbf{2.1 Теорема Гана про проміжну функцію.}

В цьому підрозділі ми доведемо теорему Гана про проміжну функцію на основі його оригінальної статті [17]. В ньому літера $X$ означає метричний простір з метрикою $d$.

\textbf{\textit{2.1.1 Наближення напівнеперервних зверху скінченнозначних функцій.}}

\textbf{Теорема 2.1.} Нехай $g$~--- напівнеперервна зверху на $X$ функція, яка набуває лише скінченне число різних скінченних значень, то існує монотонно спадна послідовність неперервних на $X$ функцій $g_{\nu}$, така, що $$g(x)=\lim\limits_{n\rightarrow \infty}^{}g_{n}(x).$$ для кожного $x\in X$.

\textit{Доведення.} Нехай $c_{1}>c_{2}>...>c_{n}$~--- скінченне число різних значень, які набуває функція $f$, $A_{k}=f^{-1}(c_{k})$, а $B_{k}=\bigcup\limits_{i=1}^{k}A_{i}$. Оскільки функція $f$ напівнеперервна зверху, то $B_{k}=\{x\in X:f(x)\geq c_{k}\}$~--- замкнена множина за лемою 1.2.

Нехай тепер $\rho>0$~--- довільне число. Позначимо $F_{0}(\rho)=B_{1}=A_{1}$, $F_{k}(\rho)=\{x\in X: d(x,F_{k-1}(\rho)\cup B_{k})\leq \rho\}$, $r_{k}(x,\rho)=d(x,F_{k-1}(\rho)\cup B_{k})$, $G_{0}(\rho)={\O}$, $G_{k}(\rho)=\{x\in X: r_{k}(x,\rho)<\rho\}$ та $E_{k}(\rho)=F_{k}(\rho)\setminus G_{k-1}(\rho)$ для $k=1,...,n$. Очевидно, що $F_{n}(\rho)=X$, множини $G_{k}(\rho)$ відкриті, а $F_{k}(\rho)$ замкнені для $k=1,...,n$. Окрім цього: $$G_{0}(\rho)\subseteq F_{0}(\rho)\subseteq G_{1}(\rho)\subseteq F_{1}(\rho)\subseteq G_{2}(\rho)\subseteq F_{2}(\rho)\subseteq....\subseteq G_{n}(\rho)\subseteq F_{n}(\rho)=X$$ оскільки $F_{k-1}(\rho)\subseteq G_{k+}(\rho)$ для $k=1,...,n$ та $G_{k}(\rho)\subseteq F_{k}(\rho)$ для $k=0,1,...,n$. Визначимо функцію: $$g(x,\rho)= \left\{ \begin{array}{c} c_{1},\textmd{ }x\in F_{0}(\rho)=E_{0}(\rho);\\c_{k}-\frac{c_{k}-c_{k+1}}{\rho}r_{k}(x,\rho),\textmd{ }x\in E_{k}(\rho); \\ c_{n},\textmd{ }x\in E_{n}(\rho)  \end{array} \right.$$ Доведемо, що $g(x,\rho)$~--- коректно визначена функція.

Нехай $i,j$~--- натуральні числа, такі, що $0\leq i<i+2\leq j\leq n$, і доведемо, що $E_{i}(\rho)\cap E_{j}(\rho)={\O}$. Припустимо, що $x\in E_{i}(\rho)\cap E_{j}(\rho)$. Тоді $x\in F_{i}(\rho)$, бо $E_{i}(\rho)\subseteq F_{i}(\rho)$, і $x\notin G_{j-1}(\rho)$, бо $E_{j}(\rho)=F_{j}(\rho)\setminus G_{j-1}(\rho)$, а оскільки $j-1>i$, то $G_{j-1}(\rho)\supseteq F_{i}(\rho).$ Тому $x\notin F_{i}(\rho)$ і ми отримали суперечність. Отже, $E_{i}(\rho)\cap E_{j}(\rho)={\O}$ при $0\leq i<i+2\leq j\leq n$.

Нехай тепер $x\in E_{k}(\rho)\cap E_{k+1}(\rho)$. Тоді $x\in F_{k}(\rho)$, $x\in G_{k-1}(\rho)$, $x\in F_{k+1}(\rho)$ і $x\notin G_{k}(\rho)$. Звідси відповідно отримуємо, що $r_{k}(x,\rho)\leq \rho$, $r_{k-1}(x,\rho)\geq \rho$, $r_{k+1}(x,\rho)\leq \rho$ та $r_{k}(x,\rho)\geq \rho$. Таким чином, $r_{k}(x,\rho)=\rho$,  і оскільки $r_{k+1}(x,\rho)=d(x,F_{k}(\rho)\cup B_{k})$ і $x\in F_{k}(\rho)$, то $r_{k+1}(x,\rho)=0$.

Знайдемо значення функції $g(x,\rho)$ в точці $x\in E_{k}(\rho)\cap E_{k+1}(\rho)$.

Оскільки $x\in E_{k}(\rho)$, то $g(x,\rho)=c_{k}-\frac{c_{k}-c_{k+1}}{\rho}r_{k}(x)=c_{k}-\frac{c_{k}-c_{k+1}}{\rho}\rho= c_{k}-c_{k}+c_{k+1}=c_{k+1}$, та з того, що $x\in E_{k+1}(\rho)$, $g(x,\rho)=c_{k+1}-\frac{c_{k+1}-c_{k+2}}{\rho}r_{k+1}(x)=c_{k+1}$. Бачимо, що $g(x,\rho)$ визначена коректно.

Нехай $g_{\rho}(x)=g(x,\rho)$. Оскільки функції $r_{k}$ неперервні відносно $x$ і $g_{\rho}(x)=c_{1}$ на $E_{0}(\rho)$ і $g_{\rho}(x)=c_{k}-\frac{c_{k}-c_{k+1}}{\rho}r_{k}(x,\rho)$ на $E_{k}(\rho)$ при $k=1,...,n$, то всі звуження $g_{\rho}|_{E_{k}(\rho)}$ неперервні, а значить за лемою 1.1 і функція $g_{\rho}$ неперервна.

Доведемо тепер, що $g(x,\rho)$ спадає при фіксованому $x$, тобто, з того, що $\rho'<\rho''$, випливає: $g(x,\rho')\leq g(x,\rho'')$

Зауважимо, що $F_{0}(\rho)=B_{1}=A_{1}$ для кожного $\rho>0$. Тому коли $x\in F_{0}(\rho)$, то $g(x,\rho')=g(x,\rho'')=c_{1}$.

Покажемо, що якщо $\rho'<\rho''$, то $F_{k}(\rho')$ є частиною $F_{k}(\rho'')$. При $k=0$ маємо, що $F_{0}(\rho')=F_{0}(\rho'')$. Нехай включення $F_{k}(\rho')\subseteq F_{k}(\rho'')$ виконується при всіх $k<m$, де $0<m\leq n$. Оскільки $F_{m-1}(\rho')\subseteq F_{m-1}(\rho'')$ за припущенням індукції, то $F_{m-1}(\rho')\cup B_{m}\subseteq F_{m-1}(\rho'')\cup B_{m}$. Тоді, за властивістю інфімуму множини, $r_{m}(x,\rho')=d(F_{m-1}(\rho')\cup B_{m})\geq r_{m}(x,\rho'')=d(F_{m-1}(\rho'')\cup B_{m})$ для довільного $x\in X$. Для $x\in F_{m}(\rho')$ маємо, що $r_{m}(x,\rho')\leq \rho'$. А тоді, оскільки $r_{m}(x,\rho'')\leq r_{m}(x,\rho')$ та $\rho' < \rho''$ маємо, що $r_{m}(x,\rho'')\leq r_{m}(x,\rho')\leq \rho' < \rho''$. Таким чином, $r_{m}(x,\rho'')\leq \rho''$ та $x\in F_{m}(\rho')$.

Так само доводиться, що $G_{k}(\rho')\subseteq G_{k}(\rho'')$ при $\rho'<\rho''$ для кожного $k=0,1,...,n$.

Якщо точка $x$ не належить до $B_{1}$, то вона належить хоча б до одної з $E_{i}(\rho')$. Аналогічно, $x$ належить хоча б до одної $E_{i}(\rho'')$. Нехай $i'=\max\{i:\textmd{ }x\in E_{i}(\rho')\}$, $i''=\max\{i:\textmd{ }x\in E_{i}(\rho'')\}$. Доведемо, що $i'\geq i''$. Нехай це не так, тобто $i'<i''$. Тоді $x\in F_{i'}(\rho')$, $x\in F_{i''}(\rho'')$, $x\notin G_{i'-1}(\rho')$, $x\notin G_{i''-1}(\rho'')$. Оскільки $G_{i''-1}(\rho'')\supseteq G_{i''-1}(\rho')$, то $x\notin G_{i''-1}(\rho')$, та оскільки $F_{i'}(\rho')\subseteq F_{i''}(\rho')$, то $x\in F_{i''}(\rho')$. Звідси маємо, що $x\in E_{i''}(\rho')$, отже, $i'\geq i''$, що приводить до суперечності. Таким чином, $i'\geq i''$.

Якщо $i'> i''$, то $g(x,\rho')\leq c_{i'}$, $g(x,\rho'')\geq c_{i''+1}$, а отже, оскільки $c_{i'}\leq c_{i''}$, то і $g(x,\rho')\leq g(x,\rho'')$.

Якщо $i'=i''=i=n$, то $g(x,\rho')=g(x,\rho'')=c_{n}.$

Якщо ж $i'=i''=i<n$, то, оскільки $F_{i-1}(\rho')\subseteq F_{i-1}(\rho'')$, то $r_{i}(x,\rho')\geq r_{i}(x,\rho'')$. Окрім того, $\rho' \leq \rho''$, а отже, $$\frac{r_{i}(x,\rho')}{\rho'}\geq\frac{r_{i}(x,\rho'')}{\rho''}$$ а тому, $$g(x,\rho')=c_{i}-\frac{c_{i}-c_{i+1}}{\rho'}r_{i}(x,\rho')\leq c_{i}-\frac{c_{i}-c_{i+1}}{\rho''}r_{i}(x,\rho'')=g(x,\rho''),$$ $$g(x,\rho')\leq g(x,\rho'').$$

Отже, в усіх випадках доведено, що $g(x,\rho)$ монотонно спадає по $\rho$.

Нарешті, доведемо, що в кожній точці з $\mathcal{U}$ має місце співвідношення: $$\lim\limits_{\rho\rightarrow +0}^{}g(x,\rho)=g(x).$$ При $x\in F_{0}(\rho)$ це виконується, оскільки тоді $g(x)=g(x,\rho)=c_{1}$. Якщо ж $x\notin F_{0}(\rho)$, то $x\in A_{i}$ для деякого $i=1,...,n$, і тоді: $$g(x)=c_{i}.$$

Крім того, $x$ належить і до $B_{i}=\bigcup\limits_{j=1}^{i}A_{i}$, а отже і до $F_{i}(\rho)$, тому $r_{i}(x,\rho)=0$. Але тепер, оскільки $x$ не належить до $B_{i-1}$ і $B_{i-1}$ замкнена в $\mathcal{U}$, то $$d(x,B_{i-1})>0,$$ а також, $d(x,B_{j})>0$ для довільного $j=1,...,i-1$.

Для всіх точок $x$ з $F_{1}(\rho)$ відстань $d(x,B_{1})\leq \rho$, а для всіх точок $x$ з $F_{2}(\rho)$ відстань $d(x,F_{1}(\rho)\cup B_{1})\leq \rho$. Таким чином, для всіх $x$ з $F_{2}(\rho)$ або $d(x,B_{2})\leq \rho$, або $d(x,F_{1}(\rho))\leq \rho$. Якщо $d(x,F_{1}(\rho))\leq \rho$, то, за нерівністю трикутника, $d(x,B_{1})\leq 2\rho$, а отже, оскільки $B_{1}\subseteq B_{2}$, то $d(x,B_{2})\leq 2\rho$. Маємо, що $d(x,B_{1}\cup B_{2})=d(x,B_{2})\leq 2\rho$ для довільного $x\in F_{2}(\rho)$. Аналогічним чином $d(x,B_{1}\cup B_{2}\cup B_{3})=d(x,B_{3})\leq 3\rho$ для довільного $x\in F_{3}(\rho)$. Продовжуючи так далі, отримаємо, що $d(x,B_{i-1})\leq (i-1)\rho$ для довільної точки $x\in F_{i-1}(\rho)$. Тоді, як тільки $$\rho<\frac{1}{i-1}$$ то $x$ не належить до $F_{i-1}(\rho)$, а отже, не належить і до $G_{i-1}(\rho)$, а тому $x\in E_{i}(\rho)$. Тоді $$g(x,\rho).$$ Ми довели, що в кожній точці з $\mathcal{U}$ має місце співвідношення: $$\lim\limits_{\rho\rightarrow +0}^{}g(x,\rho)=g(x).$$

Поклавши $g_{n}(x)=g(x,\frac{1}{n})$, маємо, що $g_{n}(x)\rightarrow g(x)$ при $n\rightarrow \infty$. Таким чином, $g_{n}(x)$~--- шукана монотонно спадна послідовність неперервних на $\mathcal{U}$ функцій.

\textbf{\textit{2.1.2 Наближення напівнеперервних зверху та знизу функцій.}}

\textbf{Теорема 2.2.} Якщо функція $g$ напівнеперервна зверху на $X$, то існує монотонно спадна послідовність неперервних на $X$ функцій $g_{\nu}$ така, що: $$g=\lim\limits^{}_{\nu\rightarrow\infty}g_{\nu}$$

\textit{Доведення.} Спочатку ми припустимо, що $g$ обмежена, нехай, скажемо: $A<f<B$

Ми поділимо інтервал $<A,B>$ на $2^{\nu}$ рівних частин вставляючи точки поділу: $$B=c_{1}^{(\nu)}>c_{2}^{(\nu)}>...>c_{2^{\nu}}^{(\nu)}>c_{2^{\nu}+1}^{(\nu)}=A$$

Тепер покладемо: $$f_{\nu}=c_{i}^{(\nu)},\textmd{ якщо }c_{i}^{(\nu)}>g\geq c_{i+1}^{(\nu)},(i=1,2,...,2^{\nu})$$ Тоді $f_{\nu}$ має тільки $2^{\nu}$ різних скінченних значень, і є напівнеперервною зверху на $X$, бо оскільки $g$ неперервна зверху, то множини всіх точок з $X$, в яких виконується: $$g\geq c_{i}^{(\nu)},$$ для кожного $i$ замкнені в $X$; і тому для кожного $k$ множина всіх точок, в яких $f_{\nu}\geq k$ замкнена в $X$, що і дає нам напівнеперервність зверху функції $f_{\nu}$ на $X$, як і твердилось.

Тому, на основі теореми 2.1., існує монотонно спадна послідовність неперервних на $X$ функцій $\{f_{\nu,\mu}\}$, таких, що: $$f_{\nu}=\lim\limits^{}_{\mu\rightarrow\infty}f_{\nu,\mu}$$

Зауважимо нарешті ще, що $f_{\nu}$ самі утворюють монотонно спадну послідовність, для якої: $$\lim\limits^{}_{\nu\rightarrow\infty}f_{\nu}=g$$

Під $h_{\nu,\mu}$ ми розуміємо найменше серед значень функцій $f_{1,\mu},f_{2,\mu},...,f_{\nu,\mu}$. Тоді, оскільки функції $f_{\nu,\mu}$ неперервні, то очевидно, і $h_{\nu,\mu}$ будуть неперервними, і: $$h_{\nu,\mu}\leq f_{\nu,\mu}.$$

Оскільки $f_{\nu,\mu}$ з зростанням $\mu$ монотонно спадає, то: $$f_{\nu}\leq f_{\nu,\mu}$$ і оскільки $f_{\nu}$ з зростанням $\nu$ монотонно спадає, то $$f_{\nu}\leq f_{\overline{\nu}},\textmd{ при } \overline{\nu}\leq \nu.$$ Але оскільки $h_{\nu,\mu}$ дорівнює одному з $\nu$ значень функцій $f_{1,\mu},f_{2,\mu},...,f_{\nu,\mu}$, то: $$f_{\nu}\leq h_{\nu,\mu}.$$ Це негайно дає нам, що: $$f=\lim\limits^{}_{\mu\rightarrow\infty}h_{\nu,\mu}.$$ З означення $h_{\nu,\mu}$ негайно випливає, що: $$h_{\overline{\nu},\mu}\leq h_{\nu,\mu}\textmd{ для }\overline{\nu}>\nu.$$

Далі, з того, що $f_{\nu,\mu}$ з зростанням $\mu$ монотонно спадає, випливає, що: $$h_{\nu,\overline{\mu}}\leq h_{\nu,\mu}\textmd{ при }\overline{\mu}>\mu.$$

Ці нерівності показують, що послідовність $\{h_{\nu,\mu}\}$ монотонно спадає зі зростанням $\nu$.

З монотонного спадання функції $f_{\nu}$ із того, що $\lim\limits^{}_{\nu\rightarrow\infty}f_{\nu}=g$ для всіх $\nu$ ми маємо: $g\leq f_{\nu},$ і тому з того, що $f_{\nu}\leq h_{\nu,\mu}$ для всіх $\nu$ і $\mu$: $$g\leq h_{\nu,\mu}. $$

На основі рівності $\lim\limits^{}_{\nu\rightarrow\infty}f_{\nu}=g$ для кожної точки $a$ з $X$ існує таке $\nu^{*}$, що в цій точці: $$f_{\nu^{*}}<g+\frac{\varepsilon}{2}$$

Тому, для цього $\nu^{*}$ існує $\mu^{*}$ (яке може вважатися $>\nu^{*}$), таке, що: $$h_{\nu^{*},\mu^{*}}<f_{\nu^{*}}+\frac{\varepsilon}{2}<g+\varepsilon.$$ Тоді, на основі того, що $g\leq h_{\nu,\mu}$ і $h_{\overline{\nu},\mu}\leq h_{\nu,\mu}\textmd{ для }\overline{\nu}>\nu$ ми маємо: $$g\leq h_{\mu^{*},\mu^{*}}<g+\varepsilon$$ і оскільки послідовність $\{h_{\nu,\nu}\}$ монотонно спадає, то $$g\leq h_{\nu,\nu}<g+\varepsilon\textmd{ при }\nu\geq \mu^{*},$$ що означає, що: $$\lim\limits^{}_{\nu\rightarrow\infty}h_{\nu,\nu}=g.$$

Отже, $\{h_{\nu,\mu}\}$ монотонно спадна послідовність неперервних на $X$ функцій з граничною функцією $g$; і цим в припущенні, що $g$ є обмеженою, наше твердження доведено.

Припустимо тепер, що $g$ необмежена. Утворимо з $g$ функцію $g^{*}$ таким чином: $$g^{*}=\frac{g}{1+g},\textmd{ якщо }g\geq 0;\textmd{  }g^{*}=\frac{g}{1-g}\textmd{ якщо }g\leq 0.$$ Тоді $g^{*}$ обмежена: $$-1\leq g^{*}\leq 1.$$ Разом з $g$ і $g^{*}$ неперервна зверху на $X$. Отже, за доведеним, існує монотонно спадна послідовність неперервних на $X$ функцій $\{g^{*}_{\nu}\}$ таких, що: $$g^{*}=\lim\limits^{}_{\nu\rightarrow\infty}g^{*}_{\nu}.$$

Якщо ми скрізь де $g^{*}_{\nu}>1$ значення функції замінимо на $1$ і позначимо нові функції через $g^{**}_{\nu}$, то і $\{g^{**}_{\nu}\}$~--- монотонно спадна послідовність неперервних на $X$ функцій з властивістю: $$\lim\limits^{}_{\nu\rightarrow\infty}g^{**}_{\nu}=g^{*}.$$

Нарешті, якщо покласти: $$g_{\nu}=\frac{g_{\nu}^{*}}{1+g_{\nu}^{*}},\textmd{ якщо }g_{\nu}^{*}\geq 0;\textmd{  }g_{\nu}=\frac{g_{\nu}^{*}}{1-g_{\nu}^{*}}\textmd{ якщо }g_{\nu}^{*}\leq 0.$$ то $\{g_{\nu}\}$ буде монотонно спадною послідовністю неперервних на $X$ функцій, для якої: $$\lim\limits^{}_{\nu\rightarrow\infty}g_{\nu}=g,$$ і наше твердження повністю доведене.

Так само доводиться наступна теорема:

\textbf{Теорема 2.3.} Якщо функція $g$ неперервна знизу на $X$, то існує монотонно зростаюча послідовність неперервних на $X$ функцій $g_{\nu}$\, така, що: $$g=\lim\limits^{}_{\nu\rightarrow\infty}g_{\nu}.$$

\textbf{\textit{2.1.3 Теорема Гана.}}

Тепер ми підійшли до доведення основного результату Гана:

\textbf{Теорема 2.4.} Якщо $g$ напівнеперервна знизу на $X$ і $h$ напівнеперервна зверху на $X$ і скрізь на $X$: $$g(x)\geq h(x),$$ то існує неперервна на $X$ функція $f$, така, що скрізь на $X$: $$g(x)\geq f(x)\geq h(x)$$

\textit{Доведення. } Ми можемо при доведенні без обмеження загальності припустити, що $g$ і $h$ обмежені (і тому скінченні), оскільки перехід від обмежених до необмежених функцій може бути проведений без жодних труднощів вже застосованим вище прийомом Р. Бера.

Функцію $g$ подамо через деяку монотонно зростаючу, а функцію $h$ через монотонно спадну послідовність неперервних функцій на $X$: $$\begin{array}{c} g=\lim\limits^{}_{\nu\rightarrow\infty}g_{\nu},\textmd{ } g_{\nu+1}\geq g_{\nu};\\ h=\lim\limits^{}_{\nu\rightarrow\infty}h_{\nu},\textmd{ }h_{\nu+1}\leq h_{\nu} \end{array} $$

Тепер визначимо $f$ таким способом: в кожній точці $x$ з $X$, в якій: $$g(x)=h(x),$$ покладаємо: $$f(x)=g(x)=h(x);$$ в кожній точці $x$ з $X$, для якої: $$g(x)>h(x)$$ ми даємо означення $f(x)$ так:

У такій точці для майже всіх $\nu$: $$g_{\nu}>h_{\nu}$$ і тим більше: $$h_{\nu}<g_{\nu+1}.$$ Тому, в послідовності значень: $$g_{1}(x),h_{1}(x),g_{2}(x),h_{2}(x),...,g_{\nu}(x),h_{\nu}(x),...$$ в процесі їх заміни зліва на право повинно знайтися перше, яке з сусіднім пов'язано відповідною нерівністю: $$g_{\nu}(x)\geq h_{\nu}(x);\textmd{ }h_{\nu}(x)\leq g_{\nu+1}(x).$$

Ми покладаємо $f(x)$ рівним цьому значенню. Отже: $$f(x)=g_{\nu_{0}}(x)$$ якщо: $$g_{\nu}(x)<h_{\nu}(x);\textmd{ }h_{\nu}(x)>g_{\nu+1}(x)(\nu=1,2,..,\nu_{0}-1)$$ $$g_{\nu_{0}}(x)\geq h_{\nu_{0}}(x); $$ і: $$f(x)=h_{\nu_{0}}(x), $$ якщо: $$\left. \begin{array}{c} g_{\nu}(x)<h_{\nu}(x)\textmd{ }(\nu=1,2,..,\nu_{0}); \\ \textmd{ }h_{\nu}(x)>g_{\nu+1}(x)\textmd{ }(\nu=1,2,..,\nu_{0}-1) \end{array} \right\} $$ $$h_{\nu_{0}}(x)\leq g_{\nu_{0}+1}(x).$$

З цього означення функції $f$ безпосередньо випливає: для кожного $\nu$ виконується відповідна з двох нерівностей: $$g_{\nu}\leq f\leq h_{\nu};\textmd{ }h_{\nu}\leq f\leq g_{\nu},$$ (залежно від того $g_{\nu}\leq h_{\nu}$ чи $h_{\nu}\leq g_{\nu}$).

Справді, це очевидно в точках, в яких $f$ задається рівністю $f(x)=g(x)=h(x)$, оскільки там для всіх $\nu$: $$g_{\nu}(x)\leq g(x)=f(x)\leq h(x)\leq h_{\nu}(x).$$

Якщо ж $f(x)$ задається за допомогою рівності $f(x)=g_{\nu_{0}}(x)$, то в послідовності: $$g_{1}(x),h_{1}(x),g_{2}(x),h_{2}(x),...,h_{\nu_{0}-1}(x),g_{\nu_{0}}(x)=f(x)$$ кожне значення лежить між сусідніми посередині, звідки негайно випливає: $$g(x)<f(x)<h(x)\textmd{. }(\nu=1,2,...,\nu_{0}-1)$$

Для $\nu=\nu_{0}$ отримуємо $$g_{\nu_{0}}(x)=f(x)\geq h_{\nu_{0}}(x)$$ і оскільки $g_{\nu}$ разом з $\nu$ монотонно зростають, а $h_{\nu}$ монотонно спадають, то для $\nu>\nu_{0}$: $$g(a)\geq f(x)\geq h_{\nu}(x)$$ і $g_{\nu}\leq f\leq h_{\nu};\textmd{ }h_{\nu}\leq f\leq g_{\nu}$ знову виконується для всіх $\nu$.

Цілком подібно можна зробити висновок, коли $f(x)$ задається з допомогою рівності $f(x)=h_{\nu_{0}}(x)$, що і у всіх випадках може бути доведена.

Так само доводиться, що для всіх $\nu$ виконується відповідна з двох нерівностей: $$g_{\nu+1}(x)\leq f(x)\leq h_{\nu}(x);\textmd{ }g_{\nu+1}(x)\geq f(x)\geq h_{\nu}(x).$$ Але тепер : $$g(x)\geq f(x)\geq h(x)$$ що і доводить те, що $g\geq f\geq h$.

Залишилось лише ще довести, що функція $f$ неперервна на $X$, тобто, що для кожної точки $x$ з $X$ і кожної послідовності $\{x_{n}\}$ точок з $X$, такої, що $\lim\limits^{}_{n\rightarrow\infty}x_{n}=x$ випливає, що $$\lim\limits^{}_{n\rightarrow\infty} f(x_{n})=f(x).$$

Спочатку припустимо, що $f(x)$ задається таким чином: $f(x)=g(x)=h(x)$. Тоді для кожного $\varepsilon>0$ існує $\nu_{0}$, таке, що: $$g(a)-\varepsilon<g_{\nu_{0}}(x)\leq g(x)$$ $$h(x)<h_{\nu_{0}}(x)\leq h_{\nu_{0}}(x)+\varepsilon$$

Тому, на основі неперервності $g_{\nu_{0}}$ і $h_{\nu_{0}}$, для майже всіх $n$: $$g(x)-\varepsilon< g_{\nu_{0}}(x_{n})<g(x)+\varepsilon;\textmd{ }h(x)-\varepsilon< h_{\nu_{0}}(x_{n})<h(x)+\varepsilon$$ отже на основі того, що $f(x)=g(x)=h(x)$ і $g_{\nu}\leq f\leq h_{\nu};\textmd{ }h_{\nu}\leq f\leq g_{\nu}$ і для майже всіх $n$: $$f(x)-\varepsilon< f_{\nu_{0}}(x_{n})<f(x)+\varepsilon$$ чим у цьому випадку доведено співвідношення $\lim\limits^{}_{n\rightarrow\infty} f(x_{n})=f(x).$.

Нехай тепер $f(x)$ задається співвідношенням $f(x)=g_{\nu_{0}}(x)$. Тоді, на основі того, що $g_{\nu}(x)<h_{\nu}(x);\textmd{ }h_{\nu}(x)>g_{\nu+1}(x)(\nu=1,2,..,\nu_{0}-1)$ і неперервності $g_{\nu}$ і $h_{\nu}$, для майже всіх $n$ виконуються нерівності: $$g_{\nu}(x_{n})<h_{\nu}(x_{n});\textmd{ } h_{\nu}(x_{n})>g_{\nu+1}(x_{n})\textmd{ }(v=1,2,...,\nu_{0}-1).$$

Оскільки $g(x)>h(x)$, то звідси випливає, оскільки $g$ напівнеперервна знизу, а $h$ зверху, що і для всіх $n$: $$g(x_{n})>h(x_{n})$$ отже, (для майже всіх $n$) $f(x_{n})$ не задається з допомогою рівності $f(x)=g(x)=h(x)$. Таким чином, з нерівностей $g_{\nu}(x_{n})<h_{\nu}(x_{n});\textmd{ } h_{\nu}(x_{n})>g_{\nu+1}(x_{n})\textmd{ }(v=1,2,...,\nu_{0}-1)$ випливає, що для майже всіх $n$ виконується одне з двох співвідношень $$f(x_{n})=g_{\nu_{n}}(x_{n}),\textmd{ }f(x_{n})=h_{\nu_{n}}(x_{n})\textmd{ }(\nu_{n}\geq \nu_{0})$$ а саме, коли: $$h_{\nu_{0}}(x_{n})\leq g_{\nu_{0}}(x_{n})$$ то, $f(x_{n})$ задається так: $$f(x_{n})=g_{\nu_{0}}(x_{n}),$$ якщо ж: $$h_{\nu_{0}}(x_{n})> g_{\nu_{0}}(x_{n})$$ то: $$g_{\nu_{0}}(x_{n})\leq f(x_{n})\leq h_{\nu_{0}}(x_{n}).$$

Тепер, якщо $\varepsilon>0$ довільне задане число, то на основі неперервності функції $g_{\nu_{0}}$, для майже всіх $n$: $$g_{\nu_{0}}(x)-\varepsilon< g_{\nu_{0}}(x_{n})<g_{\nu_{0}}(x)+\varepsilon,$$ і на основі того, що $g_{\nu_{0}}(x)\geq h_{\nu_{0}}(x);$ і неперервності функції $h_{\nu_{0}}$, для майже всіх $n$: $$h_{\nu_{0}}(x_{n})<g_{\nu_{0}}(x)+\varepsilon,$$ отже, з рівності $f(x)=g_{\nu_{0}}(x)$, отримуємо, що для майже всіх $n$: $$f(x)-\varepsilon< f_{\nu_{0}}(x_{n})<f(x)+\varepsilon$$ і тому рівність $\lim\limits^{}_{n\rightarrow\infty} f(x_{n})=f(x)$ доведена і в цьому випадку.

Цілком аналогічно проводиться доведення, коли $f(x)$ задається так: $f(x)=h_{\nu_{0}}(x)$. Тоді (для майже всіх $n$) $f(x_{n})$ набуває одного з значень $$h_{\nu_{0}}(x_{n}),g_{\nu_{0}+1}(x_{n}),h_{\nu_{0}+1}(x_{n}),...,g_{\nu_{0}+k}(x_{n}),h_{\nu_{0}+k}(x_{n}),...,$$ а саме $$f(x_{n})=h_{\nu_{0}}(x_{n})$$ якщо: $$g_{\nu+1}(x_{n})\geq h_{\nu_{0}}(x_{n})$$ а якщо: $$g_{\nu+1}(x_{n})<h_{\nu_{0}}(x_{n})$$ то, $f(x_{n})$ задовольняє нерівність: $$g_{\nu_{0}+1}(x_{n})\leq f(x_{n})\leq h_{\nu_{0}}(x_{n}),$$ звідки, використовуючи неперервність функцій $g_{\nu_{0}+1}$ і $h_{\nu_{0}}$ і нерівність $h_{\nu_{0}}(x)\leq g_{\nu_{0}+1}(x)$ знову доводиться те, що $\lim\limits^{}_{n\rightarrow\infty} f(x_{n})=f(x)$. Тим самим, наше твердження повністю доведене.



\textbf{2.2. Узагальнення теореми Гана.}

В цьому підрозділі ми розглянемо узагальнення теореми Гана, яке називається теоремою Гана-Д'єдонне-Тонґа-Катетова. Воно подане в [3, с. 105] з вказівками щодо доведення. Ми даємо тут повний виклад, користуючись цими вказівками.

\textit{\textbf{2.2.1. Одне твердження про числові послідовності та його аналоги.}}

Доведемо наступне твердження.

\textbf{Теорема 2.6.} Нехай ${(x_n)}^{\infty }_{n=1}$, і ${(y_n)}^{\infty }_{n=1}$ - дві послідовності чисел з відрізка $[0,1]$, причому $y_n\uparrow y,\ x_n\downarrow x$ і $x\le y$. Покладемо $z_n={\rm min}\{x_n,y_n\}$, $w_n={\rm max}\{z_1,\dots ,z_{n-1},x_n\}$. Тоді числа $z=\mathop{\sup }\limits_{n\in {\mathbb N}} z_{n} =\mathop{\inf }\limits_{n\in {\mathbb N}} w_{n} $ - рівні і $z\in [x,y]$.

\textit{Доведення. }Нехай $z=\mathop{\sup }\limits_{n\in {\mathbb N}} z_{n} $. Виберемо $m\in {\mathbb N}$, і доведемо, що $z\le w_{m} $. Для цього треба довести, що $z_{n} \le w_{m} $ $\forall n\in {\mathbb N}$. Оскільки $w_{m} =\max \{ z_{1} ,...,z_{m-1} ,x_{m} \} $, то $z_{n} \le w_{m} $ для $n<m$. При $n\ge m$ $x_{n} \le w_{m} $, та $x_{n} \le x_{m} $ (оскільки $x_{n} \downarrow x$), отже, $z_{n} \le x_{n} \le x_{m} \le w_{m} $. Таким чином, $z_{n} \le w_{m} ,\forall n\in {\mathbb N}$, а отже, $z\le w_{m} $ при $m\in {\mathbb N}$.

Виберемо $\varepsilon >0$, та доведемо, що $\exists m\in {\mathbb N}{\rm |}w_{m} <z+\varepsilon $. Очевидно, що $z_{n} \le z<z+\varepsilon ,\forall n\in {\mathbb N}$. Також, оскільки $x_{n} \to x$, та $x\le z<z+\varepsilon $, то $\exists m\in {\mathbb N}:x_{m} <z+\varepsilon .$ Отже, $w_{m} =\max \{ z_{1} ,...,z_{m-1} ,x_{m} \} <z+\varepsilon $.

Таким чином, оскільки $w_{n} \ge z$ при $n\in {\mathbb N}$, та $\forall \varepsilon >0,\exists m\in {\mathbb N}:w_{m} <z+\varepsilon ,$ то $z=\mathop{\inf }\limits_{n\in {\mathbb N}} w_{n} $.

Оскільки $x\le x_{n} \le w_{n} $ $\forall n$, то $x\le z=\mathop{\inf }\limits_{n\in {\mathbb N}} w_{n} $. Також, оскільки $z_{n} \le y_{n} \le y$, то $z=\mathop{\sup }\limits_{n\in {\mathbb N}} z_{n} \le y$. Отже, $x\le z\le y$.

\textbf{Теорема 2.7}  Нехай $(X_{n} )_{n=1}^{\infty } $ та $(Y_{n} )_{n=1}^{\infty } $ - дві послідовності множин, причому $X_{n} \downarrow X$, $Y_{n} \uparrow Y$ і $X\subseteq Y$. Покладемо $Z_{n} =X_{n} \cap Y_{n} $, $W_{n} =Z_{1} \cup ...\cup Z_{n-1} \cup X_{n} $. Тоді множини $Z=\bigcup _{n\in {\mathbb N}}Z_{n} =\bigcap _{n\in {\mathbb N}}W_{n}   $ - рівні, і $X\subseteq Z\subseteq Y$.

\textit{Доведення}. Нехай $Z=\bigcup _{n\in {\mathbb N}}Z_{n}  $. Спочатку доведемо, що $Z\subseteq W$. Виберемо $m\in {\mathbb N}$, і доведемо, що $Z\subseteq W_{m} $. Для цього треба довести, що $Z_{n} \subseteq W_{m} $ $\forall n\in {\mathbb N}$. Оскільки $w_{m} =Z_{1} \cup Z_{m-1} \cup ...\cup X_{m} $, то $Z_{n} \subseteq W_{m} $ для $n<m$. При $n\ge m$ $X_{n} \subseteq W_{m} $, та $X_{n} \subseteq X_{m} $ (оскільки $X_{n} \downarrow X$), отже, $Z_{n} \subseteq X_{n} \subseteq X_{m} \subseteq W_{m} $. Таким чином, $Z_{n} \subseteq W_{m} ,\forall n\in {\mathbb N}$, а отже, $Z\subseteq W_{m} $ при $m\in {\mathbb N}$. Звідси отримуємо, що $Z\subseteq W$. Також, оскільки $W_{n} \supseteq X_{n} $, і $Z_{n} \subseteq Y_{n} $ $\forall n\in {\mathbb N}$, то $W\supseteq X$ та $Z\subseteq Y$.

Доведемо, що $X\subseteq Z$ від супротивного. Нехай $x\in X$ і  $x\notin Z$. Тоді $x\notin Z_{n} $ $\forall n\in {\mathbb N}$. Тоді, оскільки $x\in X$, то $x\in X_{n} $, $\forall n\in {\mathbb N}$ та  $x\notin Y_{n} $ $\forall n\in {\mathbb N}$, оскільки $Z_{n} =X_{n} \cap Y_{n} $. Отже, $x\notin Y$, що суперечить умові$X\subseteq Y$. Отже, $X\subseteq Z$.

Доведемо тепер, що $W\subseteq Y$. Нехай $x\in W$ і $x\notin Y$. Тоді $x\notin Y_{n} $ $\forall n\in {\mathbb N}$ і $x\in W_{n} $ $\forall n\in {\mathbb N}$. Оскільки $x\notin Y_{n} $ $\forall n\in {\mathbb N}$, то $x\notin Z_{n} $ $\forall n\in {\mathbb N}$, адже $Z_{n} \subseteq Y_{n} $, отже, $x\in X_{n} $ $\forall n\in {\mathbb N}$, а звідси випливає, що $x\in X$, що суперечить умові $x\notin Y$, оскільки $X\subseteq Y$.

Отже, $X\subseteq Z\subseteq W\subseteq Y$.

Доведемо, що $Z=W$. Нехай $x\in W$ і $x\notin Z$. Отже, $\forall n\in {\mathbb N}$ $x\in W_{n} $ і $x\notin Z_{n} $. Отже, $x\in X_{n} $ і $x\notin Z_{n} $ $\forall n\in {\mathbb N}$. Звідси отримуємо, що $x\in X$, що суперечить $x\notin Z$ ($X\subseteq Z$). Отже, $Z=W$.

\textit{\textbf{2.2.2. Теорема Гана-Д'єдонне-Катетова-Тонґа}}

Ж.Д'єдонне[14] переніс теорему Гана на випадок паракомпактних просторів $X$(див. також [12], де розглянутий цей випадок). Саму ж теорему довели Г.Тонґ[21,22] і М.Катетов[18,19].

\textbf{Теорема 2.8. ( Гана-Д'єдонне-Катетова-Тонґа )} $T_{1} $ -простір $X$ буде нормальним тоді і тільки тоді, коли для довільних функцій $f$ та$g$ дійсно значних на $X$, таких, що $f$ - напівнеперервна зверху, $g$ - напівнеперервна знизу, $f(x)\le g(x),\forall x\in X$, $\exists h:X\to {\mathbb R}$ - неперервна, така, що $f(x)\le h(x)\le g(x)$, $\forall x\in X$.

\textit{Доведення. Достатність}.

Розглянемо функції $f$ та $g$ зі значеннями в [0,1].

Для кожної пари додатних цілих чисел $k$ та $n$, $1\le k<n$, введемо множини:

\[A_{n,k} =\{ x\in X:g(x)\le \frac{k}{n} \} \]

\[B_{n,k} =\{ x\in X:f(x)\ge \frac{k}{n} +\frac{1}{2n} \} \]

Доведемо, що множини $A_{n,k} $ та $B_{n,k} $ - неперетинні. Нехай $x\in A_{n,k} $. Тоді $f(x)\le g(x)\le \frac{k}{n} <\frac{k}{n} +\frac{1}{2n} =>f(x)<\frac{k}{n} +\frac{1}{2n} $, а отже $x\notin B_{n,k} =>A_{n,k} \cap B_{n,k} ={\O} $. І виконується або нерівність

Оскільки $A_{n,k} $ та $B_{n,k} $ - замкнені (за лемою 1.2.) та неперетинні, то за модифікованою лемою Урисона ми можемо тепер побудувати неперетинні функції $f_{n,k} $, рівні $\frac{k}{n} +\frac{1}{2n} $ на $A_{n,k} $ та 1 на $B_{n,k} $, і такі, що $\frac{k}{n} +\frac{1}{2n} \le f_{n,k} (x)\le 1,\forall x\in X$.

Розлянемо тепер функцію $f_{n} =\mathop{\min }\limits_{k<n} f_{n,k} $. Доведемо, що $\forall x\in X$ $f_{n} (x)\ge f(x)$. І виконується або нерівність $f_{n} (x)<g(x)$ або ${\rm |}f_{n} (x)-g(x){\rm |}<\frac{3}{2n} $.

Якщо $x\in B_{n,k} $, то $f(x)<=f_{n,k} (x)$, якщо ж $x\in X{\rm /}B_{n,k} $, то $f(x)<\frac{k}{n} +\frac{1}{2n} \le f_{n,k} (x)$, а отже, $f_{n} (x)=\mathop{\min }\limits_{k<n} f_{n,k} (x)\ge f(x)$.

Доведемо тепер, що $f_{n} (x)<g(x)+\frac{3}{2n} $. Нехай $\exists k<n{\rm |}\frac{k-1}{n} <g(x)\le \frac{k}{n} $ - для деякого $x\in X$. Оскільки $g(x)\le \frac{k}{n} $, то $x\in A_{n,k} =>f_{n,k} (x)=\frac{k}{n} +\frac{1}{2n} $. Звідси $0\le f_{n} (x)-g(x)\le \frac{k}{n} +\frac{1}{2n} -\frac{k-1}{n} =\frac{3}{2n} =>f_{n} (x)<g(x)+\frac{3}{2n} $.

Розглянемо функцію $f_{0} (x)=\mathop{\inf }\limits_{n\in {\mathbb N}} f_{n} $. Очевидно, що $f_{0} (x)\ge f(x)$, оскільки $f_{n} (x)\ge f(x),\forall n$.

Доведемо тепер, що $f_{0} (x)\le g(x)$. Оскільки $f_{n} (x)\le g(x)+\frac{3}{2n} $ та $f_{0} (x)\le f_{n} (x)$, $\forall n$, то $f_{0} (x)\le g(x)+\frac{3}{2n} $ ($\forall n$).

Спрямовуючи $n\to \infty $, отримуємо $f_{0} (x)\le g(x)$.

Розглянемо тепер функції $f^{*} (x)=-g(x)+1$ та $g^{*} (x)=-f_{0} (x)+1$. Для кожної пари додатних цілих чисел $k,n,k<n$, введемо множини:

\[A_{n,k}^{*} =\{ x\in X:g^{*} (x)\le \frac{k}{n} \} \]

\[B_{n,k}^{*} =\{ x\in X:f^{*} (x)\ge \frac{k}{n} +\frac{1}{2n} \} \]

Оскільки $f_{0} (x)\le g(x)$ то $-g(x)\le -f_{0} (x)$, звідси отримуємо, що $f^{*} (x)\le g^{*} (x)$, $f^{*} (x)$ - напівнеперервна зверху та $g^{*} (x)$ - напівнеперервна знизу.

Нехай $x\in A_{n,k}^{*} $. Тоді $f^{*} (x)\le g^{*} (x)\le \frac{k}{n} <\frac{k}{n} +\frac{1}{2n} =>f^{*} (x)<\frac{k}{n} +\frac{1}{2n} $, а отже, $x\notin B_{n,k}^{*} =>A_{n,k}^{*} \cap B_{n,k}^{*} $.

Оскільки $A_{n,k}^{*} $ та $B_{n,k}^{*} $ - замкнені (за лемою 1.2.) та неперервні, то за лемою Урисона, ми можемо побудувати неперервні функції $f_{n,k}^{*} $, рівні $\frac{k}{n} +\frac{1}{2n} $ на $A_{n,k}^{*} $ та 1 на $B_{n,k}^{*} $, і такі, що $\frac{k}{n} +\frac{1}{2n} \le f_{n,k}^{*} \le 1$, $\forall x\in X$.

Розглянемо тепер функцію $f_{n}^{*} =\mathop{\min }\limits_{k\le n} f_{n,k}^{*} $. Доведемо, що $\forall x\in X,f_{n}^{*} (x)\ge f^{*} (x)$ і або $f_{n}^{*} (x)<g^{*} (x)$, або ${\rm |}f_{n}^{*} (x)-g^{*} (x){\rm |}<\frac{3}{2n} $.

Якщо $x\in B_{n,k}^{*} $, то $f^{*} (x)<1=f_{n,k}^{*} (x)$, якщо ж $x\in X{\rm \backslash B}_{n,k}^{*} $, то $f^{*} (x)<\frac{k}{n} +\frac{1}{2n} \le f_{n,k}^{*} (x).$

Отже, $f_{n}^{*} (x)=\mathop{\min }\limits_{k<n} f_{n,k}^{*} (x)\ge f^{*} (x)$.

Доведемо тепер, що $f_{n}^{*} (x)<g^{*} (x)+\frac{3}{2n} $. Нехай $\exists k<n{\rm |}\frac{k-1}{n} <g^{*} (x)\le \frac{k}{n} $ - для деякого $x\in X$. Оскільки $g^{*} (x)\le \frac{k}{n} $, то $x\in A_{n,k}^{*} (x)=>f_{n,k}^{*} (x)=\frac{k}{n} +\frac{1}{2n} $. Тоді $\frac{k-1}{n} <g^{*} (x)\le f_{n}^{*} (x)\le f_{n,k}^{*} (x)=\frac{k}{n} +\frac{1}{2n} $. Звідси $0\le f_{n}^{*} (x)-g^{*} (x)<\frac{k}{n} +\frac{1}{2n} -\frac{k-1}{n} =$

\[=\frac{3}{2n} =>f_{n}^{*} (x)<g^{*} (x)+\frac{3}{2n} .\]

Розглянемо функцію $f_{0}^{*} =\inf f_{n}^{*} $. Очевидно, що $f_{0}^{*} (x)\ge f^{*} (x)$, оскільки $f_{n}^{*} (x)\ge f^{*} (x),\forall x\in X,\forall n$.

Доведемо тепер, що $f_{0}^{*} (x)\le g^{*} (x)$. Оскільки $f_{n}^{*} (x)\le g^{*} (x)+\frac{3}{2n} $, та $f_{0}^{*} (x)\le f_{n}^{*} (x),\forall n,$ то $f_{0}^{*} (x)<g^{*} (x)+\frac{3}{2n} ,(\forall n)$. Спрямовуючи $n\to \infty $, отримуємо $f_{0}^{*} (x)\le g^{*} (x)$.

Отже, $f^{*} (x)\le f_{0}^{*} (x)\le g^{*} (x)$. Проте, $g(x)=1-f^{*} (x)$, та $f_{0} (x)=1-g^{*} (x)$.

Розглянемо функції $g_{n} (x)=1-f_{n}^{*} (x)$, та $g_{0} (x)=\mathop{\sup }\limits_{n\in {\mathbb N}} g_{n}^{*} (x)=1-\inf f_{n}^{*} (x)=1-f_{0}^{*} (x)$. Таким чином, $f_{0} (x)=1-g^{*} (x)\le g_{0} (x)=1-f_{0}^{*} (x)\le 1-f^{*} (x)=g(x)$. Отже, $f_{0} (x)\le g_{0} (x)\le g(x)$

Виберемо $\forall x\in X$ і розглянемо випадок, коли $\forall n\in {\mathbb N}$ $f_{n-1} (x)\le f_{n} (x)$ і $g_{n+1} (x)\ge g_{n} (x)$ (загальний випадок можна звести до цього перестановкою).

Покладемо $\phi _{n} (x)=\min \{ f_{n} (x),g_{n} (x)\} $, $w_{n} (x)=\max \{ \phi _{1} (x),\phi _{2} (x),...,\phi _{n} (x)\} $, і $\psi _{n} (x)=\max \{ w_{n} (x),f_{n} (x)\} $. За Теоремою 2.6., $\mathop{\sup }\limits_{n\in {\mathbb N}} \phi _{n} (x)=\mathop{\inf }\limits_{n\in {\mathbb N}} \psi _{n} (x)$. Покладемо $h(x)=\mathop{\sup }\limits_{n\in {\mathbb N}} \phi _{n} (x)=\mathop{\inf }\limits_{n\in {\mathbb N}} \psi _{n} (x),\forall x\in X$.

$h(x)$ - неперервна в точці $x$, оскільки $h(x)$ напівнеперервна зверху в точці $x$ ($h(x)=\mathop{\sup }\limits_{n\in {\mathbb N}} \phi _{n} (x)$), і напівнеперервна знизу в точці $x$ ($h(x)=\mathop{\inf }\limits_{n\in {\mathbb N}} \psi _{n} (x)$), та $f(x)\le h(x)\le g(x),\forall x\in X.$

Випадок функцій $f^{*} (x)$ та $g^{*} (x)$ зі значеннями в ${\mathbb R}$ можна звести до випадку $f$ та $g$ зі значеннями в $[0,1]$ наступним чином: $f=\phi \circ f^{*} $ та $g=\phi \circ g^{*} $, де $\phi $ - гомеоморфізм з ${\mathbb R}$ в $[0,1]$.

\textit{Необхідність}. Розглянемо множини $G$ та $F$, $G\subseteq F$, такі, що $G$ - відкрита, $F$ - замкнена. Введемо функцію $\chi _{G} $, таку, що $\chi _{G} (x)=0$, коли $x\notin G$, та $\chi _{G} (x)=1$, при $x\in G$, напівнеперервну знизу на $X$, та аналогічно введемо характеристичну функцію $\chi _{F} $ -напівнеперервну зверху на $X$.

Оскільки $\chi _{F} \le \chi _{G} $, то $\exists h:X\to [0;1]$ - неперервна, така, що $\chi _{F} (x)\le h(x)\le \chi _{G} (x)$, $\forall x\in X$, $h(x)=1$ при $x\in F$ та $h(x)=0$ при $x\in X{\rm \backslash }G$.

Множини $U=\{ x\in X:h(x)>\frac{1}{2} \} $ та $V=\{ x\in X:h(x)<\frac{1}{2} \} $ є відкритими, і є оклолами відповідно замкнених множин $F$ та $X{\rm \backslash }G$

Отже, $X$~--- $T_{4}$-простір ($X$ - нормальний простір).


\textbf{2.3. Аналоги теореми Гана.}

В цьому підрозділі ми подаємо нові доведення класичних теорем про проміжну функцію Гана-Д'єдонне-Катетова-Тонґа, Даукера і Майкла з [16]. Ці доведення мають геометричну природу і підкреслюють звязок зі збереженням нормальності добутків. Доведення теорем Даукера і Майкла напряму випливають з теореми Гана-Д'єдонне-Катетова-Тонґа про проміжну функцію.

\textit{\textbf{2.3.1 Альтернативне доведення теореми Гана-Д'єдонне-Катетова-Тонґа.}}

\textbf{Теорема 2.9.} (Катетов [9], Тонґ [18]). Простір $X$ нормальний тоді і тільки тоді, коли як тільки $g,h:x\rightarrow \mathbb{R}$~--- напівнеперервні зверху (відповідно, знизу) функції і $g\leq h$, існує неперервна $f$ така, що $g\leq f\leq h$.

\textit{Доведення.} Нехай $X$~--- нормальний. Для кожного $t\in \mathbb{Q}$ визначимо множини $H(t)=\{x\in X: h(x)\leq t\}$ і $G(t)=\{x\in X: g(x)< t\}$. Позначимо $P=\{(r,s):r,s\in \mathbb{Q}\textmd{ і }r<s\}$ через $\{(r_{n},s_{n}):n\in \mathbb{N}\}$. За лемою 1.2. з розділу I маємо, що для будь-яких $r<s$, $H(r)$ замкнена; $G(s)$~-- відкрита. Окрім того, для будь-яких $r<s$ з того, що $x\in H(r)$, маємо, що $g(x)\leq h(x)\leq r<s$, а отже, $g(x)<s$ і $x\in G(s)$. Тобто, для довільних $r<s$ отримуємо, що $H(r)\subseteq G(s)$.

Послідовно побудуємо сім'ю замкнених підмножин $X$, $\{D(r,s):(r,s)\in P\}$ таку, що $H(r)\subseteq D(r,s)^{\circ}\subseteq D(r,s)\subseteq G(s)$ для всіх $(r,s)\in P$ і $D(r,s)\subseteq D(t,u)^{\circ}$ як тільки $r<t$ і $s<u$.  Оскільки $X$ нормальний, то за лемою 1.3. з Розділу I існує така замкнена множина $D(r_{1},s_{1})$, що: $$H(r_{1})\subseteq D(r_{1},s_{1})^{\circ}\subseteq D(r_{1},s_{1})\subseteq G(s_{1}).$$ Маючи $D(r_{k},s_{k})$ для всіх $k<n$, нехай $J=\{j:j<n,r_{j}<r_{n}\textmd{ і }s_{j}<s_{n}\}$ і $K=\{k:k<n,r_{n}<r_{k}\textmd{ і }s_{n}<s_{k}\}$. Оскільки $X$ нормальний, за Лемою 1.3. виберемо замкнену множину $D(r_{n},s_{n})$ таку, що: $$H(r_{n})\cup \bigcup\limits^{}_{j\in J}D(r_{j},s_{j})\subseteq D(r_{n},s_{n})^{\circ}\subseteq D(r_{n},s_{n})\subseteq G(s_{n})\cap \bigcap\limits^{}_{k\in K}D(r_{k},s_{k})^{\circ}.$$ Тепер, для будь-якого $t\in \mathbb{Q}$ визначимо : $F(t)=\bigcap\limits^{}_{s>t}D(t,s)$. $F(t)$~--- замкнена і містить $H(t)$, бо $H(t)\subseteq D(t,s)$ для довільного $t<s$. Окрім того, оскільки $D(t,s)\subseteq G(s)$ для довільного $t<s$, то $F(t)=\bigcap\limits^{}_{s>t}D(t,s)\subseteq G(s)$. Звідси маємо, що оскільки $H(t)\subseteq F(t)$, то $X=\bigcup\limits_{t\in \mathbb{Q}}^{}H(t)\subseteq \bigcup\limits_{t\in \mathbb{Q}}^{}F(t)$, а отже $\bigcup\limits_{t\in \mathbb{Q}}^{}F(t)=X$. Також, $\bigcap\limits_{t\in \mathbb{Q}}^{}F(t)\subseteq \bigcap\limits_{t\in \mathbb{Q}}^{}G(t)={\O}$, бо $F\subseteq G(t)$ при $t<s$, а отже $\bigcap\limits_{t\in \mathbb{Q}}^{}F(t)={\O}$. Доведемо тепер, що $F(t)\subseteq F(w)^{\circ}$ при $t<w$. Виберемо $x\in F(t)$ та $t<s<u<v<w$. Оскільки $F(t)=\bigcap\limits^{}_{s>t}D(t,s)$, то $x\in D(t,s)\subseteq D(u,v)^{\circ}$. З того, що $F(w)=\bigcap\limits^{}_{r>w}D(w,r)$ та $D(u,v)^{\circ}\subseteq D(u,v)\subseteq D(w,r)^{\circ} \subseteq D(w,r)$, отримуємо, що $x\in D(u,v)^{\circ}\subseteq F(w)$. Отже, $F(t)\subseteq F(w)^{\circ}$ при $t<w$, що ми і мали довести.

Визначимо функцію $f(x)=\inf\{t:x\in F(t)\}$, та покажемо, що вона добре визначена та неперервна на $X$.

Позначимо $T_{x}=\{t\in \mathbb{Q}:x\in F(t)\}$. Маємо, що $T_{x}\neq {\O}$ для довільного $x\in X$, оскільки $x\in F(t)$ при $t\in \mathbb{Q}$, і $t\geq h(x)$, а отже, $t\in T_{x}$. Також $T_{x}$ обмежена знизу для довільного $x\in X$, оскільки для довільного $t<g(x)$ існує $u$, така, що $t<u<g(x)$, а отже $x\notin G(u)$ і $x\notin F(t)$, а тому $t\notin T_{x}$.

Для того, щоб довести неперервність $f(x)$ в кожній точці $x\in X$, покажемо, що множини $A_{\beta}=\{x\in X:f(x)<\beta\}$ та $B_{\alpha}=\{x\in X:f(x)>\alpha\}$ відкриті для кожних $\alpha$ та $\beta$ з $\mathbb{R}$.

Якщо $f(x)=\inf T_{x}$, то існує $t\in T_{x}$ таке, що $t<\beta$, та існує $s\in \mathbb{Q}$ таке, що $t<s<\beta$. Тоді $F(t)\subseteq F(s)^{\circ}$, і $x\in F(s)^{\circ}$. Таким чином, $\bigcup\limits_{ s\in \mathbb{Q}; \textmd{ } s<\beta}^{}F(s)^{\circ}=A_{\beta}$ відкрита, як об'єднання відкритих множин.

Доведемо, що $B_{\alpha}=\bigcup\limits_{ t\in \mathbb{Q}; \textmd{ } t>\alpha}(X\setminus F(t))$. Якщо $x\in B_{\alpha}$, то $f(x)>\alpha$ і існує $t\in \mathbb{Q}$ таке, що $f(x)>t>\alpha$ і $x\notin F(t)$. Якщо ж $x\in X\setminus F(t)$ то $x\notin F(t)$ і при$\alpha<t$  маємо, що $\alpha<t\leq f(x)$ і $x\in B_{\alpha}$. Отже, $B_{\alpha}=\bigcup\limits_{ t\in \mathbb{Q}; \textmd{ } t>\alpha}(X\setminus F(t))$~--- відкрита. Функція $f(x)$ є неперервною.

Якщо $f(x)=y$ тоді $x\in F(s)$ для всіх $s>y$ і отже, $x\in G(s)$ для всіх $s>y$. Тому, $g(x)\leq y$. Якщо $h(x)=y$, то $x\in H(s)\subseteq F(x)$ для всіх $s\geq y$, а отже, $f(x)\leq y$. Таким чином, $g(x)\leq f(x) \leq h(x)$ на $X$.


\textit{\textbf{2.3.2 Теорема Даукера-Катетова.}}

\textbf{Теорема 2.10.} (Даукер [15]). Простір $X$ нормальний і зліченно паракомпактний тоді і тільки тоді, коли як тільки $g,h:X\rightarrow \mathbb{R}$~--- напівнеперервні зверху (відповідно, знизу) функції і $g(x)< h(x)$ на $X$, існує неперервна $f$ така, що $g(x)< f(x)< h(x)$ на $X$.

\textit{Доведення} Нехай $X$~--- нормальний, зліченно паракомпактний простір, $g$~--- напівнеперервна зверху а $h$~--- напівнеперервна знизу функції, такі, що $g<h$. Достатньо знайти напівнеперервну зверху $u$ і напівнеперервну знизу $l$ таку, що $g(x)<u(x)\leq l(x)<h(x)$ на $X$, оскільки з Теореми 2.9. випливає існування неперервної функції $f$ такої, що $g(x)<u(x)\leq f(x)\leq l(x)<h(x)$ на $X$.

Розглянемо випадок, коли $g$ і $h$ відображають $X$ в $(0,1)$. Нехай $A=\{(x,r):r\geq h(x)\}$ і $B=\{(x,r):r\leq h(x)\}$. З напівнеперервності $g$ та $h$ випливає, що обидві мнодини $A$ та $B$ замкнені в $X\times [0,1]$. Більш того, вони неперетинні, оскільки $g< h$ і, оскільки $X\times [0,1]$~--- нормальний, існують відкриті множини $U$ та $V$ такі, що $A\subseteq V$, $B\subseteq U$ і $\overline{U}\cap \overline{V}=\emptyset$.

Визначимо $u:X\rightarrow [0,1]$ і $l:X\rightarrow [0,1]$ наступним чином: $$u(x)=\sup \{r:(x,s)\in \overline{U}\textmd{ для всіх }s<r\},$$ $$l(x)=\sup \{r:(x,s)\in \overline{V}\textmd{ для всіх }s>r\}.$$ Оскільки $(x,s)\in U$ для всіх $s<g(x)$ і $(x,h(x))\notin \overline{U}$, то $u$ визначена добре і $u(x)\geq g(x)$ для всіх $x$. Насправді, $u(x)>g(x)$ оскільки множина $U$~--- відкрита і $(x,g(x))\in U$. Аналогічно $l(x)<g(x)$. Оскільки $\mathbb{R}$~--- зв'язна, то для будь-якого $x$ існує $s_{0}$ така, що $(x,s_{0})\notin \overline{U}\cap \overline{V}$, отже, $u(x)\leq s_{0} \leq l(x)$. Покажемо, що $u$ напівнеперервна зверху. Якщо $x$ не належить $u^{-1}[t,\infty)$, то існує деякий $s_{0}\in [u(x),t)$, такий, що $(x,s_{0})\notin \overline{U}$. Отже, існує деяка відкрита підмножина $W$, що містить $x$ така, що $(y,s_{0})\notin \overline{U}$ для будь-якого $y\in W$ і $u(y)\leq s_{0}<t$ для всіх $y\in W$. Це показує, що $u^{-1}[t,\infty)$ замкнена. Таким же чином доводиться те, що $l$~--- напівнеперервна знизу, і теорему доведено.

\textit{\textbf{2.3.3 Теорема Майкла.}}

\textbf{Теорема 2.11.} (Майкл [20]). Простір $X$ досконало нормальний тоді і тільки тоді, коли як тільки $g,h:X\rightarrow \mathbb{R}$~--- напівнеперервні зверху (відповідно, знизу) функції і $g(x)\leq h(x)$ на $X$, існує неперервна $f$ така, що $g(x)\leq f(x)\leq h()$ для довільного $x\in X$, і $g(x)< f(x)< h(x)$, коли $g(x)<h(x)$.

\textit{Доведення} Знову ж таки, згідно з теоремою 2.9, достатньо знайти напівнеперервну зверху $u$ і напівнеперервну знизу $l$ функції, такі, що $g\leq u\leq f\leq l\leq h$ і $g(x)<u(x)\leq f(x)\leq l(x)<h(x)$, як тільки $g(x)<h(x)$. Можемо припустити, що $g$ і $h$ діють з $X$ в $(0,1)$. Оскільки $X$ досконало нормальний, $X\times [0,1]$~--- спадково нормальний. Нехай $A=\{(x,r):h(x)< r\}$ і $B=\{(x,r):r< g(x)\}$. Зауважимо, що будь-яка відкрита множина в $X\times [0,1]$, що містить $(x,g(x))$ перетинається з $B$ і $\{(x,r):r\leq g(x)\}$~--- замкнена. Тому $\overline{B}=\{(x,r):r\leq g(x)\}$. Аналогічно $\overline{A}=\{(x,r):h(x)\leq r\}$. Нехай $Y=(X\times [0,1])\setminus(\overline{A}\cap \overline{B})=(X\times [0,1])\setminus\{(x,r):g(x)=h(x)=r\}$. $Y$~--- відкритий нормальний підпростір $X\times [0,1]$ і, оскільки $g\leq h$, $\overline{A}\cap Y$ і $\overline{B}\cap Y$ неперетинні замкнені підмножини $Y$. Оскільки $Y$~--- нормальний, виберемо відкриті підмножини $S$,$T$,$U$ і $V$ з $Y$ такі, що $S$ і $T$ відокремлені і $B\subseteq \overline{B}\cap Y\subseteq U\subseteq \overline{U}^{Y}\subseteq S$ та $A\subseteq \overline{A}\cap Y\subseteq V\subseteq \overline{V}^{X}\subseteq T$.

Тепер, для завершення доведення теореми, визначимо функції $u$ та $l$ з $X$ в $[0,1]$ так само, як ми це вже зробили вище. Якщо $r>h(x)$ тоді існує деякий $s\in(h(x),r)$ і, оскільки $(x,s)$ належить $\overline{A}\setminus \overline{B}$, $(x,s)$ належить $U$ але не належить $\overline{U}$. Отже, якщо $(x,s)\in \overline{U}$ для всіх $s<r$, тоді $r\leq h(x)$. Окрім того, $(x,s)$ належить $U$ для всіх $s<g(x)$, тому $g(x)\leq u(x)\leq h(x)$. Аналогічним чином визначається функція $l$ і $g(x)\leq l(x)\leq h(x)$. Як вже було сказано, $u$ та $l$~--- напівнеперервні зверху та відповідно знизу функції. Коли $g(x)=h(x)$, тоді, очевидним чином, $g(x)=u(x)=l(x)=h(x)$. Коли ж $g(x)<h(x)$, тоді $(x,g(x))\in \overline{B}\cap Y\subseteq U$, яка є відкритою і тому $u(x)>g(x)$. Аналогічно $l(x)<h(x)$. Тепер, коли $l(x)<u(x)$, то існує $r$ така, що $(x,r)\in \overline{U} \cap \overline{V} \cap Y\subseteq S\cap T$~--- а це є суперечністю. Тому $u\leq l$ і теорему доведено.


\newpage

\section*{Розділ 3. Рівномірна відстань від деяких функцій до простору $C(\mathbb{R})$.}

\textbf{3.1. Рівномірна відстань від деяких конкретних функцій до простору $C(\mathbb{R})$.}

Нехай $C({\mathbb R})$ -- простір усіх неперервних функцій $f:{\mathbb R}\to {\mathbb R}$.
Для двох функцій $f,g:{\mathbb R}\to {\mathbb R}$ розглянемо невід'ємне число $$d(f,g)=\mathop{\sup }\limits_{x\in {\mathbb R}} \left|f(x)-g(x)\right|,$$ яке може набувати і значення $+\infty $. Воно називається \textit{рівномірним відхиленням} функції $f$ від функції $g$ (див. [1]). Нехай $E$ -- деяка непорожня множина функцій $g:{\mathbb R}\to {\mathbb R}$ і $f:{\mathbb R}\to {\mathbb R}$ -- деяка функція. Число $$d(f,E)=\inf \left\{d(f,g):g\in E\right\}$$ назвемо \textit{відхиленням функції $f$ від множини $E$.}

Зауважимо, що $d(f,C({\mathbb R}))=0$ тоді і тільки тоді, коли $f\in C({\mathbb R})$.

Почнемо з таких прикладів знаходження відстані $d(f,C({\mathbb R}))$, які були досліджені в [9].

\textbf{Теорема 3.1.} а). Функція $f(x)=sgn\, x$ належить до першого класу Бера і $$d(f,C({\mathbb R}))=1,$$ причому існує послідовність неперервних функцій $f_{n}:{\mathbb R}\rightarrow {\mathbb R}$, така, що $d(f_{n},f)=1$ і $f_{n}(x)\rightarrow f(x)$ на ${\mathbb R}$.

б). Функція $f(x)=\left[x\right]$ належить до першого класу Бера і $$d(f,C({\mathbb R}))=\frac{1}{2}.$$ При цьому функція $g(x)=x-\frac{1}{2}$ є найближчою до $f$ серед неперервних функцій $h:{\mathbb R}\rightarrow{\mathbb R}$.

\textit{Доведення. } Для неперервних функцій $f_{n}(x)$, введених на сторінці 17, будемо мати, що $f_{n}(x)\rightarrow f(x)$ на ${\mathbb R}$ і $d(f_{n},f)=||f-f_{n}||=1$ для кожного $n\in {\mathbb N}$. Так само $d(f_{0},f)=1$, якщо $f_{0}(x)=0$ на ${\mathbb R}$.

Нехай $g: {\mathbb R}\rightarrow {\mathbb R}$ довільна неперервна функція. Покажемо, що $||f-g||\geq 1$. Ясно, що для кожного $x\in {\mathbb R}$ виконується нерівність $$|f(x)-g(x)|\leq||f-g||=\Delta$$ зокрема,$|1-g(x)|\leq \Delta$  при $x>0$ і $|1+g(x)|\leq \Delta$ при $x<0$. Переходячи до границі, отримаємо  $$\lim\limits_{x\rightarrow -0}^{}|1+g(x)|=|1+g(0)|\leq \Delta$$ і $$\lim\limits_{x\rightarrow +0}^{}|1-g(x)|=|1-g(0)|\leq \Delta$$

Якщо $g(0)<0$, то $|1-g(0)|=1-g(0)\geq 1$, а якщо $g(0)\geq 0$, то $|1+g(0)|=1+g(0)\geq 1$, таким чином $\Delta\geq 1$, що і треба було довести. Отже, $d(f,C({\mathbb R}))=1$.

б) Ясно, що функція $g(x)=x-\frac{1}{2}$ неперервна. Знайдемо відстань $d(f,g)=||f-g||$.

Зрозуміло, що для кожного $x\in{\mathbb R}$ виконується нерівність: $$[x]\leq x<[x]+1$$ що в еквівалентному викладі записується так: $$[x]-\frac{1}{2}\leq x-\frac{1}{2}<[x]+\frac{1}{2}$$ або $$-\frac{1}{2}\leq x-\frac{1}{2}-[x]<\frac{1}{2},$$ тобто, $$|g(x)-f(x)|=|x-\frac{1}{2}-[x]|\leq \frac{1}{2}$$ на ${\mathbb R}$. Звідси випливає, що $||g-f||\leq \frac{1}{2}.$ Але $|g(0)-f(0)|=|-\frac{1}{2}|=\frac{1}{2}$. Отже, $||g-f||=\frac{1}{2}$.

Розглянемо довільну неперервну функцію $h: {\mathbb R}\rightarrow {\mathbb R}$, і доведемо, що $$||f-h||\geq \frac{1}{2}.$$ При $-1<x<0$ маємо, що: $$|f(x)-h(x)|=|1+h(x)|\leq||f-h||$$ А при $0<x<1$ виконується нерівність: $$|f(x)-h(x)|=|h(x)|\leq|f-h||$$ Переходячи до границі, будемо мати: $$\lim\limits_{x\rightarrow -0}^{}|f(x)-h(x)|=|1+h(0)|\leq ||f-h||,$$ $$\lim\limits_{x\rightarrow +0}^{}|f(x)-h(x)|=|h(0)|\leq ||f-h||.$$ Якщо $|h(0)|\geq \frac{1}{2}$, то і $||f-h||\geq \frac{1}{2}$. Якщо $|h(0)|\leq \frac{1}{2}$, то $|1+h(0)|\geq 1-|h(0)|\geq 1-\frac{1}{2}=\frac{1}{2}$. Тоді так само $||f-h||\geq\frac{1}{2}$, а отже, $d(f,C({\mathbb R}))=\frac{1}{2}.$

\textbf{3.2. Рівномірна відстань до простору $C(X)$ неперервних функцій.}

\textbf{Теорема 3.2. }Нехай $g:X\to {\mathbb R}$ - функція. Тоді відстань від функції $g$ до простору неперервних функцій на $X$ дорівнює $\frac{1}{2} \left\| \omega _{g} \right\| =\delta $

\textit{Доведення. }Доведемо, що $d(g,C(X))\ge \delta $. При $\delta =0$,$\left\| \omega _{g} \right\| =0$, і $g\in C(X)$, а отже, $d(g,C(X))=0$

Розглянемо $\delta >0$. Нехай $x\in X$, $U$ - окіл точки $x$ в $X$, $x'$ і $x''$$\in U$, $f\in C(X)$. Тоді:

\[\left|g(x')-g(x'')\right|=\left|g(x')-f(x')+f(x')-f(x'')+f(x'')-g(x'')\right|\le \left|g(x')-f(x')\right|+\]

\[+\left|f(x')-f(x'')\right|+\left|f(x'')-g(x'')\right|\le \left\| f-g\right\| +\omega _{f} (U)+\left\| f-g\right\| \]

Отже, $\omega _{g} (U)\le 2\left\| f-g\right\| +\omega _{f} (U)$. Тоді,

\[0\le \omega _{g} (x)=\mathop{\inf }\limits_{U\in U_{x} } \omega _{g} (U)\le \inf (2\left\| f-g\right\| +\omega _{f} (U))=2\left\| f-g\right\| , \forall x\in X\]

($\mathop{\inf }\limits_{U\in U_{x} } \omega _{f} (U)=0$, оскільки $f\in C(X)$), а значить, $\left\| \omega _{g} \right\| \le 2\left\| f-g\right\| $. Звідси $\left\| f-g\right\| \ge \frac{1}{2} \left\| \omega _{g} \right\| =\delta $. Отже, $d(g,C(X))\ge \delta $ у випадку, коли $\left\| \omega _{g} \right\| \le +\infty $ і $d(g,C(X))=+\infty =\delta $, коли $\left\| \omega _{g} \right\| =+\infty $

Нехай тепер $\left\| \omega _{g} \right\| \le +\infty $. Доведемо, що $d(g,C(X))\le \delta $. Для цього покладемо:

\[g_{1} (x)=\mathop{\inf }\limits_{U\in U_{x} } \mathop{\sup }\limits_{u\in U} g(u)-\delta =g^{*} (x)-\delta \]

\[g_{2} (x)=\mathop{\sup }\limits_{U\in U_{x} } \mathop{\inf }\limits_{u\in U} g(u)+\delta =g_{*} (x)+\delta \]

Доведемо, що $g_{1} :X\to {\mathbb R}\cup \{ +\infty \} $ - напівнеперервна зверху, $g_{2} :X\to {\mathbb R}\cup \{ -\infty \} $ - напівнеперервна знизу, і $g_{1} \le g_{2} $.

Позначимо $M_{g} (U)=\mathop{\sup }\limits_{u\in U} g(u)$, $m_{g} (U)=\mathop{\inf }\limits_{u\in U} g(u)$.

Спочатку доведемо, що $g^{*} $ - напівнеперервна зверху. Візьмемо $\varepsilon >0$ та $x\in X$ такі, щоб $g^{*} (x)<+\infty $. Очевидно, що $g^{*} (x)+\varepsilon >g^{*} (x)$. Існує окіл $U\in U_{x} $, такий, що $M_{g} (U)<g^{*} (x)+\varepsilon $. За означенням інфімуму, $\forall u\in U$, $g^{*} (u)\le M_{g} (U)$. Отже, $g^{*} (u)<g^{*} (x)+\varepsilon $, $\forall u\in U$. Маємо, що $\forall x\in X$ або $g^{*} (x)=+\infty $, або $\forall \varepsilon >0$ $\exists U\in U_{x} $, такий, що $\forall u\in U$ $g^{*} (u)<g^{*} (x)+\varepsilon $. Отже, $g^{*} $ - напівнеперервна зверху.

Доведемо тепер, що $g_{*} $ - напівнеперервна знизу. Візьмемо $\varepsilon >0$ та $x\in X$ такі, щоб $g_{*} (x)>-\infty $. Очевидно, що $g_{*} (x)-\varepsilon <g_{*} (x)$. Існує окіл $U\in U_{x} $, такий, що $m_{g} (U)>g_{*} (x)-\varepsilon $. За означенням супремуму, $\forall u\in U$, $g_{*} (u)\ge m_{g} (U)$. Отже, $g_{*} (u)>g_{*} (x)-\varepsilon $, $\forall u\in U$. Маємо, що $\forall x\in X$ або $g_{*} (x)=-\infty $, або $\forall \varepsilon >0$ $\exists U\in U_{x} $, такий, що $\forall u\in U$ $g_{*} (u)>g_{*} (x)-\varepsilon $. Отже, $g_{*} $ - напівнеперервна знизу.

Тепер доведемо, що $g_{1} (x)\le g_{2} (x)$, $\forall x\in X$. Для цього спочатку доведемо, що$\omega _{g} (x)=g^{*} (x)-g_{*} (x)$. Покажемо, що $\omega _{g} (U)=M_{g} (U)-m_{g} (U)$:

\[\omega _{g} (U)=\mathop{\sup }\limits_{x',x''\in U} \left|g(x')-g(x'')\right|=\mathop{\sup }\limits_{x',x''\in U} (g(x')-g(x''))=\sup (g(U)+(-g(U)))=\]

\[=\sup g(U)+\sup (-g(U))=\sup g(U)-\inf g(U)=M_{g} (U)-m_{g} (U)\]

Виберемо $\varepsilon >0$. Очевидно, що $\omega _{g} (x)+\varepsilon >\omega _{g} (x)$. Існує окіл $U\in U_{x} $, такий, що $\omega _{g} (U)<\omega _{g} (x)+\varepsilon $. Але $\omega _{g} (U)=M_{g} (U)-m_{g} (U)$. За означенням супремуму та інфімуму: $g^{*} (u)\le M_{g} (U)$ та $g_{*} (u)\ge m_{g} (U)$. Звідси отримуємо: $g^{*} (x)-g_{*} (x)\le M_{g} (U)-m_{g} (U)<\omega _{g} (x)+\varepsilon $. Спрямуємо $\varepsilon \to 0$, отримуємо, що $g^{*} (x)-g_{*} (x)\le \omega _{g} (x)$.

Виберемо $\varepsilon >0$. Існує окіл $U_{1} \in U_{x} $, такий, що $M_{g} (U_{1} )<g^{*} (x)+\varepsilon $, та існує окіл $U_{2} \in U_{x} $, такий, що $m_{g} (U_{2} )>g_{*} (x)-\varepsilon $. Розглянемо $U=U_{1} \cap U_{2} \in U_{x} $. Оскільки $U\subseteq U_{1} $, то $m_{g} (U)\le M_{g} (U_{1} )<g^{*} (x)+\varepsilon $, та оскільки $U\subseteq U_{2} $, то $m_{g} (U)\ge m_{g} (U_{2} )>g_{*} (x)-\varepsilon $. Таким чином, маємо:

\[\omega _{g} (x)\le \omega _{g} (U)=M_{g} (U)-m_{g} (U)<(g^{*} (x)+\varepsilon )-(g_{*} (x)-\varepsilon )=g^{*} (x)-g_{*} (x)+2\varepsilon \]

Спрямуємо $\varepsilon \to 0$, отримуємо $g^{*} (x)-g_{*} (x)\ge \omega _{g} (x)$.

Таким чином, оскільки $g^{*} (x)-g_{*} (x)=\omega _{g} (x)$, то $g^{*} (x)-g_{*} (x)\le 2\delta =\left\| \omega _{g} \right\| $, звідси $g^{*} (x)-\delta \le g_{*} (x)+\delta $, а отже, $g_{1} (x)\le g_{2} (x),\forall x\in X$

Оскільки $g_{1} (x)\le g_{2} (x)$, то $g_{1} (x)<+\infty $, і $g_{2} (x)>-\infty $ $\forall x\in X$. Маємо, що $g_{1} $ - напівнеперервна зверху, $g_{2} $ - напівнеперервна знизу, $g_{1} \le g_{2} $, отже, $\exists f$ - неперервна, така, що $g_{1} \le f\le g_{2} $. Звідси випливає, що $f-\delta \le g_{2} -\delta $, та $g_{1} +\delta \le f+\delta $. А отже, $f-\delta \le g_{2} -\delta =g_{*} \le g\le g^{*} =g_{1} +\delta \le f+\delta $, а отже, $f-\delta \le g\le f+\delta $, звідси випливає, що $\left\| f-g\right\| \le \delta $, тому $d(g,C(X))\le \delta $.

Отже, $d(g,C(X))=\delta $.


\textbf{3.3. Рівномірна відстань від деяких функцій до простору $K_{0}(\mathbb{R})$.}

Нехай $X$ і $Y$~--- топологічні простори, $f:X\rightarrow Y$~--- відображення і $x_{0}\in X$.

\textbf{Означення 1}. Відображення $f:X\rightarrow Y$ називається квазінеперервним у точці $x_{0}$ з $X$, якщо для довільних околів $U$ і $V$ точок $x_{0}$ і $y_{0}=f(x_{0})$ у просторах $X$ і $Y$ відповідно існує відкрита непорожня множина $G$ в $X$, така, що $G\subseteq U$ і $f(G)\subseteq V$. $f:X\rightarrow Y$ називається квазінеперервним, якщо воно квазінеперервне в кожній точці $x$ з $X$

Зокрема, функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ буде квазінеперервною у точці $x_{0}$ з $X$, якщо для довільного $\varepsilon>0$ і довільного околу $U$ точки $x_{0}$ у просторі $X$ існує непорожня множина $G$ в $X$, така, що $G\subseteq U$ і $f(G)\subseteq (f(x_{0})-\varepsilon,f(x_{0})+\varepsilon)$.

Сукупність усіх квазінеперервних у точці $x_{0}$ дійснозначних функцій $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ ми позначаємо символом $K_{x_{0}}(X)$.
Будь-яка неперервна в точці $x_{0}\in X$ функція $f$ є квазінеперервною в цій точці. Обернене твердження не вірне. Наприклад, функція $f$, яка рівна нулю при $x=0$ та $\sin\frac{1}{x}$ при $x\neq 0$ є квазінеперервною в точці $0$, але не є неперервною в цій точці.

\textbf{Теорема 3.3.}. Нехай $b_{1} ,\, $ $b_{2} ,\, $ $b_{3} $ -- довільні дійсні числа і $f=b_{1} \chi _{(-\infty ,0)} +b_{2} \chi _{\left\{0\right\}} +b_{3} \chi _{(0,+\infty )} $. Тоді

\[d(f,\, \, K_{0} ({\mathbb R}))=d(f,\, \, S_{0} ({\mathbb R}))=\frac{1}{2} \min \left\{\left|b_{1} -b_{2} \right|,\, \left|b_{2} -b_{3} \right|\right\}.\]

Якщо $b_{1} =-1\, ,$ $b_{2} =0,\, $ $b_{3} =1,$ то $f(x)=\textmd{sgn} x$ і $d(\textmd{sgn} x, ,\, \, K_{0} ({\mathbb R}))=\frac{1}{2} $, але $d(\textmd{sgn} x, C({\mathbb R}))=1$.

\textit{Доведення.} Нехай $g\in S_{0}(\mathbb{R})$. Доведемо, що $$d(f,g)\geq\frac{1}{2}\min \{|b_{1}-b_{2}|,|b_{2}-b_{3}|\}$$ Припустимо, що $|g(x_{0})-b_{3}|\geq \frac{|b_{3}-b_{2}|}{2}$, для деякого $x_{0}>0$. Тоді $$d(f,g)\geq|f(x_{0})-g(x_{0})|=|b_{3}-g(x_{0})|\geq \frac{|b_{3}-b_{2}|}{2}\geq b$$ Якщо ж $|g(x_{0})-b_{1}|\geq \frac{|b_{1}-b_{2}|}{2}$, для деякого $x_{0}<0$, то: $$d(f,g)\geq |f(x_{0})-g(x_{0})|=|b_{1}-g(x_{0})|\geq \frac{|b_{1}-b_{2}|}{2}\geq b$$ Нехай тепер $|g(x)-b_{1}|<\frac{|b_{1}-b_{2}|}{2}$ при $x<0$ і $|g(x)-b_{3}|<\frac{|b_{2}-b_{3}|}{2}$ при $x>0$. Доведемо, що тоді $|g(0)-b_{2}|\geq b$. Нехай це не так, тобто $|g(0)-b_{2}|< b$. Розглянемо окіл $V=(b_{2}-b,b_{2}+b)$ точки $g(0)$. З ледь неперервності $g$ в точці $0$ випливає, що існує інтервал $G=(\alpha,\beta)$, $(\alpha<\beta)$, такий, що $g(G)\subseteq V$. А отже, існує $x^{*}\in G\setminus \{0\}$. Якщо $x^{*}>0$, то $|g(x^{*})-b_{3}|<\frac{|b_{2}-b_{3}|}{2}$ і $|g(x^{*})-b_{2}|<b.$ Тоді : $|b_{2}-b_{3}|\leq |b_{2}-g(x^{*})|+|g(x^{*})-b_{3}|<b+\frac{|b_{2}-b_{3}|}{2}\leq \frac{|b_{2}-b_{3}|}{2}+\frac{|b_{2}-b_{3}|}{2}= |b_{2}-b_{3}|$

Отримана суперечність показує, що $|g(0)-b_{2}|\geq b$. В такому разі : $$d(f,g)=\sup|f(x)-g(x)|\geq |f(0)-g(0)|=|b_{2}-g(0)|\geq b.$$ А отже : $$d(f,K_{0} ({\mathbb R}))\geq b$$ Розглянемо функцію : $$g_{0}(x)=\left\{ \begin{array}{c} \frac{b_{1}+b_{2}}{2}, \textmd{ при }x<0;\\ \frac{b_{2}+b_{3}}{2},\textmd{ при }x\geq 0  \end{array} \right. , $$  яка є ледь неперервною за побудовою, і для якої $d(f,g_{0})=b$.

Аналогічно доводиться наступна теорема.

\textbf{Теорема 3.4.}. Нехай $\left|b\right|>1$, $f(x)=\sin \, \frac{1}{x} $ при $x\ne 0$ і $f(0)=b$. Тоді

\[d(f,\, \, K_{0} ({\mathbb R}))=d(f,\, \, S_{0} ({\mathbb R}))=\frac{\left|b\right|-1}{2} .\]


\textbf{3.4. Рівномірна відстань від функцій, які неперервні при $x\neq x_{0}$ до класів $K_{x_{0}}^{+}$ і $K_{x_{0}}^{-}$.}

\textit{\textbf{3.4.1 Верхня та нижня границі функції.}}

Нехай $E\subseteq \mathbb{R}$, $x_{0}\in E$, $f:E\rightarrow \mathbb{R}$, $D_{f}=E$ та $x_{0}$ гранична справа для $E$ (тобто $\forall \delta>0|E\cap (x_{0},x_{0}+\delta)\neq\emptyset$). Позначимо $\underline{l}=\underline{f}(x_{0}+0)=\sup\limits_{\delta>0}^{}\inf\limits_{x_{0}<x<x_{0}+\delta}^{}f(x)$, $\overline{l}=\overline{f}(x_{0}+0)=\inf\limits_{\delta>0}^{}\sup\limits_{x_{0}<x<x_{0}+\delta}^{}f(x)$, $M_{f}^{+}(x_{0};\delta)=\sup\limits_{x_{0}<x<x_{0}+\delta}^{}f(x)$ та $m_{f}^{+}(x_{0};\delta)=\inf\limits_{x_{0}<x<x_{0}+\delta}^{}f(x)$.

\textbf{Лема 3.1.} Нехай $f:[x_{0},+\infty)\rightarrow \mathbb{R}$,. Тоді виконується наступне:

1) $\forall\varepsilon>0$ $\exists\delta>0$ $\forall x\in(x_{0},x_{0}+\delta)\mid f(x)<\overline{f}(x_{0}+0)+\varepsilon$

2) $\forall\varepsilon>0$ $\forall\delta>0$ $\exists x\in(x_{0},x_{0}+\delta)\mid f(x)>\overline{f}(x_{0}+0)-\varepsilon $

3) $\forall\varepsilon>0$ $\exists\delta>0$ $\forall x\in(x_{0},x_{0}+\delta)\mid f(x)>\underline{f}(x_{0}+0)-\varepsilon $

4) $\forall\varepsilon>0$ $\forall\delta>0$ $\exists x\in(x_{0},x_{0}+\delta)\mid f(x)<\underline{f}(x_{0}+0)+\varepsilon$

\textit{Доведення.} Надалі позначимо $M_{f}^{+}(x_{0};\delta)=M_{f}$, $m_{f}^{+}(x_{0};\delta)=m_{f}$.

1) Візьмемо $\varepsilon>0$. Оскільки верхня границя $\overline{l}$ є точною нижньою межею чисел $M_{f}$, то знайдеться таке $\delta>0$, що $M_{f}<\overline{l}+\varepsilon$. Але, за означенням супремуму, $f(x)\leq M_{f}$ на $(x_{0},x_{0}+\delta)$, отже, $f(x)<\overline{l}+\varepsilon$ для всіх $x$ з $(x_{0},x_{0}+\delta)$.

2) Візьмемо $\varepsilon>0$. Оскільки верхня границя $\overline{l}$ є точною нижньою межею чисел $M_{f}$, то для довільного $\delta>0$  $M_{f}>\overline{l}-\varepsilon$. Але, так як $M_{f}$ є точною верхньою межею чисел $f(x)$ при $x\in(x_{0},x_{0}+\delta)$, то $\exists x\in(x_{0},x_{0}+\delta)$, такий, що $f(x)>\overline{l}-\varepsilon$.

3) Візьмемо $\varepsilon>0$. Оскільки нижня границя $\underline{l}$ є точною верхньою межею чисел $m_{f}$, то знайдеться таке $\delta>0$, що $m_{f}>\underline{l}-\varepsilon$. Але, за означенням інфімуму, $f(x)\geq m_{f}$ на $(x_{0},x_{0}+\delta)$, а отже, $f(x)>\underline{l}-\varepsilon$ для всіх $x\in(x_{0},x_{0}+\delta)$.

4) Візьмемо $\varepsilon>0$. Оскільки нижня границя $\underline{l}$ є точною верхньою межею чисел $m_{f}$, то $m_{f}<\underline{l}+\varepsilon$ для довільного $\delta>0$. Оскільки $m_{f}$ є точною нижньою межею чисел $f(x)$, то $\exists x\in(x_{0},x_{0}+\delta)$, такий, що $f(x)<\underline{l}+\varepsilon$.

\textbf{Лема 3.2.} 1) Нехай $f:[x_{0},+\infty)\rightarrow \mathbb{R}$~--- функція, яка неперервна на $(x_{0},+\infty)$ і $\underline{l}\leq f(x_{0})\leq \overline{l}$. Тоді $f$~--- квазінеперервна в $x_{0}$.

2) Нехай $f:[x_{0},+\infty)\rightarrow \mathbb{R}$~--- функція, $f(x_{0})\notin [\underline{l},\overline{l}]$. Тоді $f$ не є квазінеперервною в точці $x_{0}$.

\textit{Доведення.} 1) Позначимо $y_{0}=f(x_{0})$. Візьмемо довільні додатні числа $\varepsilon$ і $\delta$, і покладемо $V=(y_{0}-\varepsilon,y_{0}+\varepsilon)$ і $U=[x_{0},x_{0}+\delta)$. Покажемо, що існує таке $\xi$, що $x_{0}<\xi<x_{0}+\delta$ і $f(\xi)\in V$.

За лемою 3.1. існують такі точки $x^{*}$ і $x_{*}$, що
$x^{*},x_{*}\subseteq (x_{0},x_{0}+\delta)=G$, $f(x^{*})>\overline{l}-\varepsilon$, а $f(x_{*})<\underline{l}+\varepsilon$.

Припустимо, що $f(x^{*})<y_{0}+\varepsilon$. Оскільки $f(x^{*})>\overline{l}-\varepsilon$ і $\overline{l}\geq y_{0}$, то $f(x^{*})>y_{0}-\varepsilon$, отже $$y_{0}-\varepsilon<f(x^{*})<y_{0}+\varepsilon$$ належність $f(\xi)\in V$ виконується при $\xi =x^{*}$.

Нехай $f(x_{*})>y_{0}-\varepsilon$. Оскільки $f(x_{*})<\underline{l}+\varepsilon$ і $\underline{l}\leq y_{0}$, то $f(x_{*})<y_{0}+\varepsilon$, отже: $$y_{0}-\varepsilon<f(x_{*})<y_{0}+\varepsilon.$$

В такому разі $f(\xi)\in V$ виконується при $\xi =x_{*}$.

Нехай тепер $f(x^{*})\geq y_{0}+\varepsilon$ і $f(x_{*})\leq y_{0}-\varepsilon$. Розглянемо відрізок $I$ з кінцями $x_{*}$ і $x^{*}$. Оскільки $x_{0}<x^{*}<x_{0}+\delta$ та $x_{0}<x_{*}<x_{0}+\delta$, то $I\subseteq (x_{0},x_{0}+\delta)$. За умовою $D(f)={x_{0}}$, тому $I\subseteq C(f)$, тобто функція $f$ неперервна на $I$. Але $$f(x_{*})\leq y_{0}-\varepsilon<y_{0}=f(x_{0})<y_{0}+\varepsilon\leq f(x^{*}), $$ Отже, $f(x_{*})<y_{0}<f(x^{*})$. За теоремою про проміжне значення існує точка $\xi\in I$, така, що $f(\xi)=y_{0}$. Зрозуміло, що $x_{0}<\xi<x_{0}+\delta$. Таким чином, оголошена нами властивість доведена , і ми маємо таку точку $\xi$, що $x_{0}<\xi<x_{0}+\delta$ і $f(\xi)\in V$.

Оскільки і $V=(y_{0}-\varepsilon,y_{0}+\varepsilon)$ і $G=(x_{0},x_{0}+\delta)$ - відкриті інтервали, та  $V$- окіл точки $f(\xi)$, і з неперервності функції $f$ у точці $\xi$ випливає, що існує таке $\delta>0$, що $U_{0}=(\xi-\delta,\xi+\delta)\subseteq G$ і $f(U_{0})\subseteq V$. Ми знайшли відкриту непорожню множину $U_{0}$ таку, що $U_{0}\subseteq U$ і $f(U_{0})\subseteq V$, що і дає нам квазінеперервність функції $f$ у точці $x_{0}$.

2) Нехай $y_{0}\notin [\underline{l},\overline{l}]$. Доведемо, що тоді $f$ не буде квазінеперервною в точці $x_{0}$.

Припустимо, що $y_{0}>\overline{l}$. Візьмемо $\varepsilon=y_{0}-\overline{l}$ та $v=(\overline{l}+\frac{\varepsilon}{2},+\infty)$ - окіл точки $y_{0}$. Згідно з 1) Леми 3.1., знайдеться $\delta>0$, таке, що для довільного $x\in (x_{0},x_{0}+\delta)|f(x)<\overline{l}+\frac{\varepsilon}{2}$. Покладемо $U=[x_{0},x_{0}+\delta)$, $G=(x_{0},x_{0}+\delta)$. Очевидно, що для довільної відкритої і непорожньої множини $U_{0}\subseteq U$ виконується $U_{0}\cap G\neq \emptyset$. Для довільної $x\in U_{0}\cap G$ $f(x)<\overline{l}+\varepsilon$, отже, $f(x)\notin V$, а тому $f(U_{0})\nsubseteq V$.

Таким чином, ми знайшли $V$ - окіл точки $y_{0}$ та $U$ - окіл $x_{0}$, такі, що для довільної відкритої та непорожньої $U_{0}\subseteq U$ виконується $f(U_{0})\nsubseteq V$ - функція $f$ не є квазінеперервною в точці $x_{0}$.

Припустимо тепер, що $y_{0}<\overline{l}$. Візьмемо $\varepsilon=\overline{l}-y_{0}$ та $V=(-\infty,\overline{l}-\frac{\varepsilon}{2})$ - окіл точки $y_{0}$. Згідно з 3) Леми 3.1, знайдеться $\delta>0$, таке, що для довільного $x\in(x_{0},x_{0}+\delta)|f(x)>\underline{l}-\frac{\varepsilon}{2}$. Покладемо $U=[x_{0},x_{0}+\delta)$, $G=(x_{0},x_{0}+\delta)$. Для довільної $x\in U_{0}\cap G$ $f(x)>\underline{l}-\frac{\varepsilon}{2}$, а отже, $f(x)\notin V$, а тому $f(U_{0})\nsubseteq V$.

Таким чином, ми знайшли $V$~--- окіл точки $y_{0}$ та $U$~--- окіл точки $x_{0}$, такі, що для довільної відкритої та непорожньої $U_{0}\subseteq U$ виконується $f(U_{0})\nsubseteq V$.

Отже, ми отримали, що функція $f$ не є квазінеперервної в точці $x_{0}$.



\textit{\textbf{3.4.2 Про відстані $d(f,K_{x_{0}}^{+})$ та $d(f,K^{*}(\mathbb{R}))$.}}

\textbf{Означення 3.} Позначимо символом $K_{x_{0}}^{+}$ множину всіх квазінеперервних у точці $x_{0}$ функцій $f:[x_{0},+\infty)\rightarrow \mathbb{R}$, та $K_{x_{0}}^{-}$  множину всіх квазінеперервних у точці $x_{0}$ функцій $f:(-\infty,x_{0}]\rightarrow \mathbb{R}$.

\textbf{Теорема 3.5.} Нехай $f:[x_{0},+\infty)\rightarrow \mathbb{R}$~--- функція, $D(f)\subseteq{x_{0}}$ та $y_{0}=f(x_{0})\notin [\underline{l},\overline{l}]$. Тоді $$d(f,K_{x_{0}}^{+})=\frac{1}{2}\min\{\mid \underline{l}-y_{0}\mid,\mid \overline{l}-y_{0}\mid\}=\Delta$$.

\textit{Доведення.} Розглянемо функцію $g_{0}:[x_{0},+\infty)\rightarrow \mathbb{R}$, яка при $y_{0}>\overline{l}$ визначається як $g_{0}(x)=f(x)+\Delta$ при $x>x_{0}$ та $g_{0}(x)=y_{0}-\Delta$ при $x=x_{0}$, а при $y_{0}<\underline{l}$ визначається як $g_{0}(x)=f(x)-\Delta$ при $x>x_{0}$ та $g_{0}(x)=y_{0}+\Delta$ при $x=x_{0}$

Оскільки $\mid f(x)-g_{0}(x)\mid=\mid\pm\Delta\mid=\Delta$ для всіх $x\geq x_{0}$, то $d(f,g_{0})=\Delta$.

Доведемо, що $g_{0}$ - квазінеперервна в точці $x_{0}$.

Оскільки $f$~--- неперервна при $x>x_{0}$, то такою ж буде і функція $g_{0}$, адже $g_{0}(x)=f(x)+\Delta$ або $g_{0}(x)=f(x)-\Delta$ при $x>x_{0}$.

Якщо $y_{0}>\overline{l}$ то $0<y_{0}-\overline{l}\leq y_{0}-\underline{l}$, тому $\Delta=\frac{1}{2}(y_{0}-\overline{l})$. Знайдемо $\overline{g_{0}}(x_{0}+0)$ і $g_{0}(x_{0})$: $$\overline{g_{0}}(x_{0}+0)=\overline{\lim\limits_{x\rightarrow x_{0}+0}^{}}g_{0}(x)=\overline{\lim\limits_{x\rightarrow x_{0}+0}^{}}(f(x)+\Delta)=\overline{l}+\Delta=\overline{l}+\frac{1}{2}(y_{0}-\overline{l})=\frac{1}{2}(y_{0}+\overline{l}),$$
$$g_{0}(x_{0})=y_{0}-\Delta=y_{0}-\frac{1}{2}(y_{0}-\overline{l})=\frac{1}{2}(y_{0}+\overline{l}).$$ Таким чином, $g_{0}(x_{0})=\overline{g_{0}}(x_{0}+0)$

Якщо $y_{0}<\underline{l}$ то $\overline{l}-y_{0}\geq \underline{l}-y_{0}>0$, а отже, $\Delta=\frac{1}{2}(\underline{l}-y_{0})$. У цьому випадку: $$\underline{g_{0}}(x_{0}+0)=\underline{\lim\limits_{x\rightarrow x_{0}+0}^{}}g_{0}(x)=\underline{\lim\limits_{x\rightarrow x_{0}+0}^{}}(f(x)-\Delta)=\underline{l}-\Delta=\underline{l}-\frac{1}{2}(\underline{l}-y_{0})=\frac{1}{2}(y_{0}+\underline{l}),$$
$$g_{0}(x_{0})=y_{0}+\Delta=\frac{1}{2}(y_{0}+\underline{l}).$$ Тут також маємо $g_{0}(x_{0})=\underline{g_{0}}(x_{0}+0)$. Отже, $g_{0}(x_{0})\in [\underline{g_{0}}(x_{0}+0),\overline{g_{0}}(x_{0}+0)]$, звідси, за лемою 3.2. маємо, що $g_{0}$ є квазінеперервною в точці $x_{0}$.

Таким чином, $g_{0}\in K_{x_{0}}^{+}$ і $d(f,g_{0})=\Delta$. Доведемо тепер, що ця відстань є мінімальною, тобто, що для довільного $g\in K_{x_{0}}^{+}$, $d(f,g_{0})\geq\Delta$.

Припустимо, що $g(x)>f(x)+\Delta$ для деякого $x>x_{0}$. Тоді $$d(f,g)=|| f-g||\geq \mid g(x)-f(x)\mid=g(x)-f(x)>\Delta,$$ бо $g(x)-f(x)>\Delta>0.$

Припустимо тепер, що $g(x)<f(x)-\Delta$ для деякого $x>x_{0}$. Тоді $$d(f,g)=|| f-g||\geq \mid g(x)-f(x)\mid=f(x)-g(x)>\Delta,$$ бо $f(x)-g(x)>\Delta>0.$

Нехай тепер $f(x)-\Delta\leq g(x)\leq f(x)+\Delta$ для кожного $x>x_{0}$. Тоді $\overline{g_{0}}(x_{0}+0)=\overline{\lim\limits_{x\rightarrow x_{0}+0}^{}}g_{0}(x)=\overline{\lim\limits_{x\rightarrow x_{0}+0}^{}}(f(x)+\Delta)=\overline{l}+\Delta$ і $\underline{g_{0}}(x_{0}+0)=\underline{\lim\limits_{x\rightarrow x_{0}+0}^{}}g_{0}(x)=\underline{\lim\limits_{x\rightarrow x_{0}+0}^{}}(f(x)-\Delta)=\underline{l}-\Delta$. За лемою 3.2. з квазінеперервності функції $g$ в точці $x_{0}$ випливає, що $$\underline{g_{0}}(x_{0}+0)\leq g(x_{0})\leq \overline{g_{0}}(x_{0}+0).$$ Тому $\underline{l}-\Delta\leq g(x_{0})\leq \overline{l}+\Delta$. В такому разі $$d(f,g)=|| f-g||\geq \mid g(x_{0})-f(x_{0})\mid=f(x_{0})-g(x_{0})\geq y_{0}-\overline{l}-\Delta=2\Delta-\Delta=\Delta,$$ якщо $y_{0}>\overline{l}$, і $$d(f,g)=|| f-g||\geq \mid g(x_{0})-f(x_{0})\mid=g(x_{0})-f(x_{0})\geq \underline{l}-\Delta-y_{0}=2\Delta-\Delta=\Delta,$$ якщо $y_{0}<\underline{l}$.

Ми показали, що для кожної функції $g\in K_{x_{0}}^{+}$ виконується нерівність $|| f-g||\geq \Delta$, а для функції $g_{0}\in K_{x_{0}}^{+}$ має місце рівність $|| f-g||=\Delta$. Тому $d(f,K_{x_{0}}^{+})=\Delta$.

\textbf{Лема 3.3.} Нехай $f:X\rightarrow Y$~--- неперервне сюр'єктивне і відкрите відображення на $X$, $g:Y\rightarrow Z$~--- квазінеперервне в точці $y_{0}=f(x_{0})$ відображення. Тоді $h=g\circ f$~--- квазінеперервне в точці $x_{0}$.

\textit{Доведення.} Нехай $W$~--- окіл точки $z_{0}=h(x_{0})$, та $U$~--- відкритий окіл точки $x_{0}$. $V=f(U)$~--- відкритий, оскільки $f$~--- відкрите. Оскільки відображення $g$~--- квазінеперервне, то $\exists H$ - відкрита і непорожня множина, така, що $H\subseteq V$ і $g(H)\subseteq W$.

Оскільки $H$~--- відкрита і $f$~--- неперервне, то $f^{-1}(H)$~--- відкрите. Позначимо $G=f^{-1}(H)\cap U$. $G$~--- відкрита як перетин двох відкритих множин, та непорожня, оскільки $f$~--- сюр'єктивна. Окрім того, $h(G)=g(f(f^{-1}(H)\cap U))=g(H)\subseteq W$. Отже, для довільного $W$~--- околу точки $z_{0}=h(x_{0})$ і довільного $U$~--- околу точки $x_{0}$ існує $G$~--- відкрита і непорожня, така, що $G\subseteq U$ і $h(G)\subseteq W$. Ми отримали, що $h$ є квазінеперервною в точці $x_{0}$.

\textbf{Теорема 3.6.} Нехай $f:(-\infty,x_{0}]\rightarrow\mathbb{R}$~--- функція, $D(f)\subseteq{x_{0}}$ та $y_{0}=f(x_{0})\notin[\underline{l}=,\overline{l}$. Тоді $$d(f,K_{x_{0}}^{-}=\frac{1}{2}\min\{\mid \underline{l}-y_{0}\mid,\mid \overline{l}-y_{0}\mid\}=\Delta$$.

\textit{Доведення.} Позначимо $h=f\circ \varphi$, де $\varphi(x)=2x_{0}-x$~--- неперервна, сюр'єктивна і відкрита функція на $\mathbb{R}$. Знайдемо $h(x_{0})$, $\overline{h}(x_{0}+0)$ та $\underline{h}(x_{0}+0)$: $$h(x_{0})=f(\varphi(x_{0}))=f(x_{0})=y_{0}$$ $$\overline{h}(x_{0}+0)=\inf\limits_{\delta>0}^{}\sup\limits_{x_{0}<x<x_{0}+\delta}^{}h(x)=$$ $$=\inf\limits_{\delta>0}^{}\sup\limits_{x_{0}<x<x_{0}+\delta}^{}f(\varphi(x))=\inf\limits_{\delta>0}^{}\sup\limits_{x_{0}-\delta<\varphi(x)<x_{0}}^{}f(\varphi(x))=\overline{f}(x_{0}-0);$$
оскільки при $x_{0}<x<x_{0}+\delta$, $x_{0}-\delta<\varphi(x)<x_{0}$.

Аналогічно : $$\underline{h}(x_{0}+0)=\sup\limits_{\delta>0}^{}\inf\limits_{x_{0}<x<x_{0}+\delta}^{}h(x)=$$ $$=\sup\limits_{\delta>0}^{}\inf\limits_{x_{0}<x<x_{0}+\delta}^{}f(\varphi(x))=\sup\limits_{\delta>0}^{}\inf\limits_{x_{0}-\delta<\varphi(x)<x_{0}}^{}f(\varphi(x))=\overline{f}(x_{0}-0).$$ Згідно з теоремою 3.5. маємо, що : $$d(h,K_{x_{0}}^{+})=\frac{1}{2}\min{|h(x_{0})-\overline{h}(x_{0}+0)|,|h(x_{0})-\underline{h}(x_{0}+0)|}=$$$$=\frac{1}{2}\min{\mid \underline{l}-y_{0}\mid,\mid \overline{l}-y_{0}\mid}=\Delta.$$ Виберемо довільну $g\in K_{x_{0}}^{+}$, та порахуємо $d(h,g)$: $$d(h,g)=\sup\limits_{x\in[x_{0},+\infty)}^{}|h(x)-g(x)|=\sup\limits_{x^{*}\in(-\infty,x_{0}]}^{}|h(\varphi(x))-g(\varphi(x))|=$$$$=\sup\limits_{x^{*}\in(-\infty,x_{0}]}^{}|f(x^{*})-g^{*}(x^{*})|=d(f,g^{*}),$$ де $g^{*}=g\circ\varphi:(-\infty,x_{0}]\rightarrow\mathbb{R}$ - квазінеперервна за лемою 3.3, $g^{*}\in K_{x_{0}}^{-}$.

Отже, для довільної $g\in K_{x_{0}}^{+}$ $d(h,g)=d(f,g^{*})$, де $g^{*}=g\circ\varphi \in K_{x_{0}}^{-}$.

З даної ріності маємо, що $$d(f,K_{x_{0}}^{-})=d(h,K_{x_{0}}^{+})=\Delta.$$

\textbf{Означення 4.} Позначимо через $K^{*}_{x_{0}}(\mathbb{R})$ сукупність усіх двосторонньо квазінеперервних в точці $x_{0}$ функцій $f:\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$.


\textbf{3.5. Застосування граничних множин.}

\textit{\textbf{3.5.1. Деякі властивості $\delta$-околів множин.}}

\textbf{Означення 5.} Нехай $X$~--- метричний прочтір, $A\subseteq X$, $\delta>0$. Замкненим $\delta$-околом множини $A$ називається множина всіх $x\in X$ таких, що $d(x,A)\leq \delta$, і позначається $V_{\delta}[A]$.

Доведемо наступні властивості $\delta$-околів множин:

\textbf{Лема 3.5.} Нехай $A\subseteq X$. Тоді $V_{\delta}[A]$~--- замкнена.

\textit{Доведення.} Позначимо $f(x)=d(x,A):X\rightarrow\mathbb{R}$~--- функція з $X$. Оскільки $\forall x',x''\in X$: $$|f(x')-f(x'')|=|d(x',A)-d(x'',A)|\leq d(x',x'')=|x'-x''|,$$ то $f$ - ріномірно неперервна на $X$, а отже і неперервна на $X$. Оскільки $[0,\delta]$~--- замкнена в $\mathbb{R}$ то $f^{-1}([0,\delta])=\{x\in X: d(x,A)=f(x)\leq\delta\}=V_{\delta}[A]$~--- замкнена в $X$ як прообраз замкненої при неперервному відображенні.

\textbf{Лема 3.6.} Нехай $A,B\subseteq X$. Тоді, якщо $A\subseteq V_{\delta}[B]$, то $\overline{A}\subseteq V_{\delta}[\overline{B}]$.

\textit{Доведення.} Оскільки $V_{\delta}[B]\subseteq V_{\delta}[\overline{B]}$, і $V_{\delta}[B]$~--- замкнена, то з того, що $A\subseteq V_{\delta}[B]$ випливає, що $A\subseteq V_{\delta}[B]\subseteq V_{\delta}[\overline{B}] \Rightarrow \overline{A}\subseteq V_{\delta}[\overline{B}]$.

\textbf{Лема 3.7.} Нехай $X$~--- обмежений секвенціально-компактний метричний простір, $A_{n}$~--- замнкнені і $A_{n}\downarrow A$. Тоді $\bigcap\limits_{n=1}^{\infty}V_{\delta}[A_{n}]=V_{\delta}[A]$.

\textit{Доведення.} Нехай $x\in \bigcap\limits_{n=1}^{\infty}V_{\delta}[A_{n}]$. Тоді $x\in V_{\delta}[A_{n}]$ $\forall n\in \mathbb{N}$, а отже, $d(x,A_{n})\leq\delta$ $\forall n\in \mathbb{N}$. Існує $x_{n}\in A_{n}$, такий, що $d(x,x_{n})\leq \delta+\frac{1}{n}$. Тоді послідовність $(x_{n})_{n=1}^{\infty}$~--- обмежена, а звідси, оскільки $X$~--- обмежений секвенціально-компактний, то існує $(x_{n_{k}})_{k=1}^{\infty}$~--- підпослідовність елементів з $(x_{n})_{n=1}^{\infty}$, таких, що $x_{n_{k}}\rightarrow a$.

Оскільки $\forall k\in \mathbb{N}$ $n_{k}\geq k$, то $n_{k}\geq m$ $\forall m\leq k$. А тоді $x_{n_{k}}\in A_{n_{k}}\subseteq A_{m}$ (оскільки при $k\geq m$ $A_{k}\subseteq A_{m}$). Отже, $x_{n_{k}}\in A_{m}$ $\forall m\in \mathbb{N}$ і $\forall k\geq m$, а отже, окільки $A_{m}$ - замкнений, то $a\in A_{m}$ $\forall m\in\mathbb{N}$. А тому, $a\in A$.

Оскільки $d(x,x_{n_{k}})\leq \delta+\frac{1}{n_{k}}$, то спрямовуючи $k\rightarrow\infty$, маємо, що $d(x,a)\leq\delta$. Оскільки $a\in A$, то $x\in V_{\delta}[A_{n}]$, а звідси випливає, що $\bigcap\limits_{n=1}^{\infty}V_{\delta}[A_{n}]\subseteq V_{\delta}[A]$.

З іншого боку, оскільки $A\subseteq A_{n}$ $\forall n\in \mathbb{N}$, то $V_{\delta}[A_{n}]\supseteq V_{\delta}[A]$, звідси випливає, що $\bigcap\limits_{n=1}^{\infty}V_{\delta}[A_{n}]\supseteq V_{\delta}[A]$. Таким чином, маємо, що $\bigcap\limits_{n=1}^{\infty}V_{\delta}[A_{n}]=V_{\delta}[A]$.


\textit{\textbf{3.5.2. Граничні множини.}}

\textbf{Означення 6.} Нехай $X$ і $Y$~--- топологічні простори, $D\subseteq X$, $x_{0}\in \overline{D}$, $\mathcal{U}_{x_{0}}$~--- система всіх околів точки $x_{0}$ в $X$ і $f:D\rightarrow Y$~--- відображення. Перетин $C(f,x_{0})=\bigcap\limits_{U\in \mathcal{U}_{x_{0}}}^{}\overline{f(U\cap D)}$ називається граничною множиною відображення $f$ у точці $x_{0}$.

Для $f:X\rightarrow Y$ і точки $x_{0}\in X$ ($x_{0}\in\overline{ X\setminus \{x_{0}\} }$), покладемо $\dot{f}=f|_{X\setminus \{x_{0}\}}$ і $\dot{U}=U\setminus \{x_{0} \}$. Будемо розглядати граничні множини: $C(\dot{f},x_{0})=\bigcap\limits_{U\in \mathcal{U}_{x_{0}}}^{}f(\dot{U})$.

\textbf{Лема 3.8.} Нехай $X$~--- топологічний простір, $Y$~--- компактний простір, $x_{0}\in X$, $f:X\rightarrow Y$~--- функція і $C(\dot{f},x_{0})$~--- гранична множина функції $\dot{f}=f|_{X\setminus \{x_{0}\}}:X\setminus \{x_{0}\}\rightarrow Y$. Тоді для довільної відкритої множини $W\supseteq C(\dot{f},x_{0})$ існує окіл $U\in \mathcal{U}_{x_{0}}$, такий, що $\overline{f(\dot{U})}\subseteq W$.

\textit{Доведення.} Нехай $\overline{f(\dot{U})}\nsubseteq W$ для довільного $U\in \mathcal{U}_{x_{0}}$. Позначимо $F_{U}=\overline{f(\dot{U})}\setminus W\neq \emptyset$. Оскільки при $U=U_{1}\cap ...\cap U_{n}$ (де $U_{1},...,U_{n}$~--- околи з$\mathcal{U}_{x_{0}}$) $F_{U_{1}}\cap...F_{U_{n}}\supseteq F_{U}\neq \emptyset$, то $\{ F_{U}:U\in \mathcal{U}_{x_{0}} \}$~--- центрована система замкнених множин в компактному просторі $Y$. А отже, $\bigcap\limits_{U\in \mathcal{U}_{x_{0}}}^{}F_{U}$. Проте маємо, що: $$\bigcap\limits_{U\in \mathcal{U}_{x_{0}}}^{}F_{U} = \bigcap\limits_{U\in \mathcal{U}_{x_{0}}}^{}(\overline{f(\dot{U})}\setminus W)=C(\dot{f},x_{0}) \setminus W=\emptyset$$ ми отримали суперечність. А отже, $\exists U\in \mathcal{U}_{x_{0}}|\overline{f(\dot{U})}\subseteq W$.

\textbf{Теорема 3.7.} Нехай $X$~--- топологічний простір, $x_{0}\in X$, $\{ x_{0} \}$~--- замкнена множина в $X$, $x_{0}\in \overline{X\setminus \{ x_{0} \}}$, $f:X\rightarrow \mathbb{R}$~--- деяка функція і $C(\dot{f},x_{0})$~--- гранична множина функції $\dot{f}=f|_{X\setminus \{x_{0}\}}:X\setminus \{x_{0}\}\mathbb{R}$ зі значеннями в розширеній числовій прямій $\overline{\mathbb{R}}=\mathbb{R}\cup \{+\infty,-\infty\}$. Тоді:

а) Якщо $D(f)\subseteq\{ x_{0} \}$ і $f(x_{0})\in C(\dot{f},x_{0})$, то $f\in K_{x_{0}}(X)$;

б) Якщо $f(x_{0})\notin C(\dot{f},x_{0})$, то $f\notin K_{x_{0}}(X)$.

\textit{Доведення.} а) Припустимо, що $y_{0}=f(x_{0})\in C(\dot{f},x_{0})$. Візьмемо довільне $\varepsilon >0$ і $V=(y_{0}-\varepsilon,y_{0}+\varepsilon)$~--- окіл точки $y_{0}$. Нехай $U$~--- довільний окіл $x_{0}$ в $X$, $U_{1}$~--- відкритий окіл точки $x_{0}$, такий, що $U_{1}\subseteq U$. Очевидно, що оскільки $y_{0}\in C(\dot{f},x_{0})$, то $y_{0}\in \overline{f(\dot{U_{1}})}$, а тому, оскільки $V$~--- відкрита, то $V\cap f(\dot{U_{1}})\neq\emptyset$. Отже, $\exists a\in \dot{U_{1}}$, така, що $f(a)=\dot{f}(a)\in V$. Звідси $|f(a)-y_{0}|<\varepsilon$. Позначимо $\varepsilon_{0}=\varepsilon-|f(a)-y_{0}|>0$. Оскільки $a\neq x_{0}$, то функція $f$ неперервна в точці $a$, а отже, існує $U_{2}$~--- відкритий окіл точки $a$, що $\forall x\in U_{2} |f(x)-f(a)|<\varepsilon_{0}$. Оскільки $\{ x_{0} \}$~--- замкнена в $X$, то $\dot{U_{2}}=U_{2}\setminus \{ x_{0} \}$ - відкрита в $X$, як різниця відкритої і замкненої множин. Позначимо $G=U_{1}\cap \dot{U_{2}}$~--- відкрита (як перетин двох відкритих множин) та непорожня ($a\in U_{1}$ і $a\in U_{2}$). Крім того, для довільного $x\in G$ $$|f(x)-f(x_{0})|\leq|f(x)-f(a)|+|f(a)-f(x_{0})|< \varepsilon_{0}+|f(a)-y_{0}|=$$$$=\varepsilon-|f(a)-y_{0}|+|f(a)-y_{0}|=\varepsilon,$$ отже, $f(x)\in V$.

Таким чином, для довільного $V$~--- околу точки $f(x_{0})$ і довільного околу $U$ точки $x_{0}$ існує $G\subseteq U$~--- відкрита і непорожня, така, що $f(G)\subseteq V$. Тоді маємо, що $f$~--- квазінеперервна в точці $x_{0}$.

б) Припустимо, що $f(x_{0})\notin C(\dot{f},x_{0})$. Позначимо $V=\mathbb{R}\setminus C(\dot{f},x_{0})$. Оскільки $C(\dot{f},x_{0})$~--- замкнена в $\overline{\mathbb{R}}$, то $V$~--- відкрита в $\overline{\mathbb{R}}$, а значить і в $\mathbb{R}$, бо $V\subseteq\mathbb{R}$ і $\mathbb{R}$~--- відкрита в $\overline{\mathbb{R}}$. Отже, оскільки $f(x_{0})\in V$, то $\exists\varepsilon>0|[y_{0}-\varepsilon,y_{0}+\varepsilon]\subseteq V$. Позначимо $W=\overline{\mathbb{R}}\setminus[y_{0}-\varepsilon,y_{0}+\varepsilon]$~--- відкрита множина в $\overline{\mathbb{R}}$. Очевидно, що $W\supseteq\overline{\mathbb{R}}\setminus V=C(\dot{f},x_{0})$. За лемою 3.7. маємо, що існує окіл $U\in \mathcal{U}_{x_{0}}$, такий, що $\overline{f(\dot{U})}\subseteq W$. Окрім того, $f(x_{0})\notin W$.

Виберемо $G\subseteq U$~--- непорожню відкриту множину в $X$. Нехай $x_{0}\notin G$. Тоді $\exists a\in G | a\neq x_{0}$. Якщо ж $x_{0}\in G$, то $G$~--- окіл точки $x_{0}$. А тоді, оскільки $x_{0}\in \overline{X\setminus \{ x_{0} \}}$, то $G\cap (X\setminus \{ x_{0} \})=G\cap \dot{X}\neq \emptyset$. Тобто, $\exists a\in G\cap \dot{X}$, $a\in G$ та $a\neq x_{0}$.

Отже, $\exists a\in G\setminus \{ x_{0} \}$. Оскільки $a\neq x_{0}$, то $a\in \dot{U}$, а тоді $f(a)\in f(\dot{U})\subseteq \overline{f(\dot{U})}\subseteq W$. Тоді $f(a)\notin (y_{0}-\varepsilon,y_{0}+\varepsilon)=V_{0}$, а отже, $f(G)\nsubseteq V_{0}$ (бо $a\in G$).

Таким чином, існує $V_{0}$~--- окіл точки $f(x_{0})$ та $U$~--- окіл точки $x_{0}$ такі, що для довільної відкритої множини $G$ околу $U$, $f(G)\nsubseteq V$. Отже, маємо, що $f$ не є квазінеперервною в точці $x_{0}$.

\textit{\textbf{3.5.3. Відстань до множини $K_{x_{0}}(X)$.}}

\textbf{Теорема 3.8.} Нехай $X$~--- топологічний простір з першою аксіомою зліченності, $x_{0}$~--- неізольована точка в $X$, для якої множина $\{ x_{0} \}$~--- замкнена, і $f:X\rightarrow \mathbb{R}$~--- обмежена функція, для якої $D(f)\subseteq\{ x_{0} \}$, та $\dot{f}=f|_{X\setminus \{x_{0}\}}$. Тоді: $$d(f,K_{x_{0}}(X))=\frac{1}{2}\rho(f(x_{0}),C(\dot{f},x_{0}))=\delta$$

\textit{Доведення.} Оскільки $C(\dot{f},x_{0}))$~--- компактна, то $\exists v_{0} \in C(\dot{f},x_{0}))$~--- така, що $\rho(y_{0},C(\dot{f},x_{0}))=\inf \{|y_{0}-v|:v\in C(\dot{f},x_{0})) \}=\min\limits_{v\in C(\dot{f},x_{0}))}^{}|y_{0}-v|=|y_{0}-v_{0}|$. Очевидно, що $|y_{0}-v_{0}|=2\delta$ і $v_{0} \in \overline{f(\dot{U})}$ для кожного $U\in \mathcal{U}_{x_{0}}$.

Відповідно визначимо функцію $g_{0}$ наступним чином~--- при $y_{0}>v_{0}$ $g_{0}(x)=f(x)+\delta$ коли $x\neq x_{0}$ та $g_{0}(x)=y_{0}-\delta$ коли $x=x_{0}$; а при $y_{0}<v_{0}$ $g_{0}(x)=f(x)-\delta$ коли $x\neq x_{0}$ та $g_{0}(x)=y_{0}+\delta$ коли $x=x_{0}$. Оскільки $|f(x)-g_{0}(x)|=\delta$ для довільного $x\in X$, то $||f-g_{0}||=\delta$.

Доведемо, що для довільного $U\in \mathcal{U}_{x_{0}}$ $g_{0}(x_{0})\in \overline{g_{0}(\dot{U})}$. Якщо $y_{0}>v_{0}$, то $\overline{g_{0}(\dot{U})}=\overline{(f+\delta)(\dot{U})}=\overline{f(\dot{U})+\delta}=\overline{f(\dot{U})}+\delta$. Оскільки $y_{0}-v_{0}=2\delta$, то $y_{0}-\delta=v_{0}+\delta$, а $g_{0}(x_{0})=f(x_{0})-\delta=y_{0}-\delta=v_{0}+\delta$. Зауважимо, що $v_{0}\in \overline{f(\dot{U})}$ адже $v_{0}\in C(\dot{f},x_{0}))$. Тому $g_{0}(x_{0})=v_{0}+\delta\in \overline{f(\dot{U})}+\delta=\overline{g_{0}(\dot{U})}$.

Якщо ж $y_{0}<v_{0}$, то $\overline{g_{0}(\dot{U})}=\overline{(f-\delta)(\dot{U})}=\overline{f(\dot{U})-\delta}=\overline{f(\dot{U})}-\delta$ та $v_{0}+\delta\in\overline{f(\dot{U})}-\delta$. З того, що $v_{0}-y_{0}=2\delta$ маємо, що $y_{0}+\delta=v_{0}-\delta=f(x_{0})+\delta=g_{0}(x_{0})$. А тому $g_{0}(x_{0})=v_{0}-\delta\in \overline{f(\dot{U})}-\delta=\overline{g_{0}(\dot{U})}$. Таким чином, $g_{0}(x_{0})\in \overline{g_{0}(\dot{U})}$ $\forall U\in \mathcal{U}_{x_{0}}$. Маємо, що $g_{0}(x_{0}) \in C(\dot{g_{0}},x_{0})$, а звідси, за теоремою 3.7, маємо, що $g_{0}(x_{0})\in K_{x_{0}}(X)$.

Таким чином, $d(f,K_{x_{0}}(X))\leq ||f-g_{0}||=\delta$.

Доведемо тепер, що $d(f,g)\geq \delta$ при довільному $g\in K_{x_{0}}(X)$.

Нехай $g\in K_{x_{0}}(X)$. Припустимо, що $g(x)>f(x)+\delta$ для деякого $x\neq x_{0}$. Тоді: $$d(f,g)=||f-g||\geq|g(x)-f(x)|=g(x)-f(x)>\delta,$$ бо $g(x)-f(x)>\delta>0$.

Припустимо, що $g(x)<f(x)-\delta$ для деякого $x\neq x_{0}$. Тоді: $$d(f,g)=||f-g||\geq|f(x)-g(x)|=f(x)-g(x)>\delta,$$ бо $f(x)-g(x)>\delta>0$.

Нехай тепер $f(x)-\delta\leq g(x)\leq f(x)+\delta$ $\forall x\neq x_{0}$. Доведемо, що тоді $|g(x_{0})-f(x_{0})|\geq\delta$. Оскільки $f(x)-\delta\leq g(x)\leq f(x)+\delta$ $\forall x\neq x_{0}$, то $g(x)\in V_{\delta}[f(x)]=[f(x)-\delta,f(x)+\delta]$ $\forall x\neq x_{0}$. Отже, $\forall U\in \mathcal{U}_{x_{0}}$ $g(\dot{U})\subseteq V_{\delta}[f(\dot{U})]$. Згідно з першою частиною леми 4, тоді $\overline{g(\dot{U})}\subseteq V_{\delta}[\overline{f(\dot{U})}]$ $\forall U\in \mathcal{U}_{x_{0}}$.

Оскільки $X$~--- простір з першою аксіомою зліченності, то $\exists (U_{n})_{n=1}^{}|U_{n}\supseteq U_{n+1}$ і $U_{n}$~--- окіл точки $x_{0}$ $\forall n\in\mathbb{N}$, така, що $\{U_{n}:n\in\mathbb{N} \}$~--- база околів точки $x_{0}$, і $U_{n}$~--- монотонно спадаюча. А отже, $$\bigcap\limits_{U\in \mathcal{U}_{x_{0}}}^{}\overline{f(\dot{U})}=\bigcap\limits_{n=1}^{\infty}\overline{f(\dot{U_{n}})}.$$ Оскільки $f$ обмежена на $X\setminus x_{0}$, то і $g$ обмежена на $X\setminus x_{0}$ (тому що $f(x)-\delta\leq g(x)\leq f(x)+\delta$ $\forall x\neq x_{0}$). А тоді $\overline{g(\dot{U})}$ $\overline f(\dot{U_{n}})$~--- замкнені і обмежені , а отже і компактні $\forall U\in \mathcal{U}_{x_{0}}$.

Тоді за другою частиною леми 3.7, маємо: $$C(\dot{g},x_{0})=\bigcap\limits_{U\in \mathcal{U}_{x_{0}}}^{}\overline{g(\dot{U})}=\bigcap\limits_{n=1}^{\infty}\overline{g(\dot{U_{n}})}\subseteq \bigcap\limits_{n=1}^{\infty} V_{\delta}[\overline{f(\dot{U_{n}})}] =$$$$=V_{\delta}[\bigcap\limits_{n=1}^{\infty}\overline{f(\dot{U_{n}})}]\subseteq V_{\delta}[\bigcap\limits_{U\in \mathcal{U}_{x_{0}}}^{}\overline{f(\dot{U})}]= V_{\delta}[C(\dot{f},x_{0})]$$ Оскільки $\overline{g(\dot{U_{n}})}\subseteq V_{\delta}[\overline{f(\dot{U_{n}})}]$ $\forall n\in \mathbb{N}$. Отже, $C(\dot{g},x_{0})\subseteq V_{\delta}[C(\dot{f},x_{0})] $. Оскільки $g\in K_{x_{0}}(X)$, то за теоремою 3.7, $g(x_{0})\in C(\dot{g},x_{0})$, а звідси $g(x_{0})\in V_{\delta}[C(\dot{f},x_{0})]$. Тоді $$\rho(g(x_{0}),C(\dot{f},x_{0}))\leq \delta,$$ а з іншого боку $\rho(f(x_{0}),C(\dot{f},x_{0}))\leq2\delta.$

Отже, $\exists b\in C(\dot{f},x_{0})|\rho(g(x_{0}),b)\leq\delta$. Тоді $-|g(x_{0})-b|\geq-\delta$, $|f(x_{0})-b|\geq 2\delta$, та: $$|g(x_{0})-f(x_{0})|=|f(x_{0})-b-(-b+g(x_{0}))|\geq |f(x_{0})-b|-|g(x_{0})-b|\geq2\delta-\delta=\delta.$$

Таким чином, $|g(x_{0})-f(x_{0})|\geq\delta$, і $d(f,g)\geq |g(x_{0})-f(x_{0})|\geq\delta$. Отже, $\forall g\in K_{x_{0}}(X)$ $d(f,g)\geq\delta$ і $d(f,g)=\delta$. Тоді $$d(f,K_{x_{0}}(X))=\delta.$$

\newpage

\begin{center}
\textbf{Література}
\end{center}

1. Волошин Г.А., Маслюченко В.К. Про пошарово рівномірне наближення нарізно неперервних функцій многочленами // Мат. вiсн. НТШ.~--- 2013.~--- \textbf{10}.~--- С.135-158.

2. Бурбаки Н. Общая топология. Использование вещественных чисел в общей топологии. Функциональные пространства. Сводка результатов.~--- М.: Наука, 1975.~--- 408с.

3. Энгелькинг Р. Общая топология.~--- М.: Мир, 1986.~--- 752 с.

4. Маслюченко В. К., Лекції с функціонального аналізу: Ч.1. Метричні і нормовані простори. ~--- Чернівці : Чернівецький нац. ун-т, 2010. ~--- 184 с.

5. Маслюченко В. К., Мельник В. С. Про відстань до множин квазінеперервних у точці функцій // Буковинський математичний журнал 2 (2-3). ~--- Чернівці:  2014.~--- С. 154 - 161.

6. Маслюченко В. К., Мельник В. С. Про рівномірне відхилення від
простору неперервних функцій // Збірник праць Ін-ту математики НАН України~--- Київ: Інститут математики НАН України, 2014.~--- №1 ~--- Т.XI.~--- с.158-166.

7. Маслюченко В. К., Мельник В. С. Про рівномірну відстань до різних функціональних класів // Тези доповідей IV Міжнародної Ганської конференції~--- Чернівці: Чернівецький національний університет імені Юрія Федьковича, 2014.~--- с.110-113.

8. Маслюченко О.В. Побудова $\omega$-первісних та різні аналоги компактних операторів. Дис. ... доктора фіз.-мат. наук.~--- Чернівці, 2012.~--- 300с.

9.	Мельник В. Знаходження відхилень від функцій першого класу Бера до простору неперервних функцій // Матеріали студ. наук. конф. ЧНУ. 17 - 18 травня 2011. Фіз.-мат. науки.~--- Чернівці: ЧНУ, 2011.~--- С. 409 - 410.

10. Мельник В. Навколо теореми Гана-Д'єдонне-Тонґа-Катетова // Матеріали студ. наук. конф. ЧНУ. 17 - 19 квітня 2013. Фіз.-мат. науки.~--- Чернівці: ЧНУ, 2013.~--- С. 441-442.

11. Мельник В. Про відстань до множин квазінеперервних або ледь неперервних у нулі функцій // Матеріали студ. наук. конф. ЧНУ. 5 - 6 квітня 2012. Фіз.-мат. науки.~--- Чернівці: ЧНУ, 2012.~--- С. 341-342.

12. Benyamini Y., Lindenstrauss J. Geometric nonlinear functional analysis. V.1.~--- Amer.Math.Soc., 2000.~--- 488p.

13. Cascales B., Marciszewski W., Raja M. Distance to spaces of continuous functions // Topology Appl.~--- 2006.~--- \textbf{153},№13.~--- P.2303–2319.

14. Dieudonne J. Une g\'{e}n\'{e}ralisation des espaces compacts // J. de Math. Pyres et Appl.~--- 1944.~--- \textbf{23}.~--- P.65-76.

15. Dowker C. H. On countably paracompact spaces // Canad. J. Math.~--- 1951.~--- \textbf{3}.~--- P.219-224.

16. Good C., Stares I. New proofs of classical insertion theorems // Comm. Math. Univ. Carolinae.~--- 2000.~--- \textbf{41},№1.~--- P.139-142.

17. Hahn H. Uber halbstetige und unstetige Functionen // Sitzungsberichte Akad.Wiss.Wien.Math.~---naturwiss.Kl.Abt.IIa.~--- 1917.~--- \textbf{126}.~--- S.91-110.

18. Katetov M. Correction to 'On real-valued functions in topological spaces' // Fund.Math.~--- 1953.~--- \textbf{40}.~--- P.203-205.

19. Katetov M. On real-valued functions in topological spaces // Fund.Math.~--- 1952.~--- \textbf{38}.~--- P.85-91.

20. Michael E. Continuous selections I // Ann. of Math.~--- 1956.~--- \textbf{63}.~--- P.361–382.

21. Tong H. Some characterizations of normal and perfectly normal spaces // Bull.Amer.Math.Soc.~--- 1948.~--- \textbf{54}.~--- P.65.

22. Tong H. Some characterizations of normal and perfectly normal spaces // Duke Math.J.~--- 1952.~--- \textbf{19}.~--- P.289-292.

23. V. Maslyuchenko, V.Mel'nyk. Uniform distance to the space of continuous functions // Міжн. конф. "Комплексний аналіз, теорія потенціалу та її застосування"  19 - 23 серпня 2013. - Київ; Інститут математики НАН України, 2013.~--- http://www.imath.kiev.ua/\verb|~|complex/conf\verb|_|2013/index.html

24. Yamazaki K. The range of maps on classical insertion theorems // Acta Math. Hungar.~--- 2011.~--- \textbf{132}(1-2).~--- P.42-48.




\end{document}  