\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\begin{center}
\section*{Математичний аналіз Епізод 2: Похідні наносять удар у відповідь.}
\end{center}

\quad \textbf{\textit{Означення похідної.}} Границя $f'(x_{0})=\lim\limits^{}_{x\rightarrow x_{0}}\frac{f(x_{0})-f(x)}{x_{0}-x}$ називається похідною функції $f$ в точці $x_{0}$ (якщо така границя існує).

\textit{Геометричний зміст похідної.} Значення похідної $f'(x_{0})$ рівне тангенсу кута між дотичною до графіка функції $f(x)$ у точці з абсциссою $x_{0}$ та додатнім напрямком осі $Ox$.

\textit{Фізичний зміст похідної.} Якщо $s(t)$~--- координата точки в момент $t$, то її миттєва швидкість в час $t$~--- похідна $s'(t)$, прискорення~--- друга похідна $s''(t)$.

\textit{Основні правила.} 

a. $(c\cdot f)' = c\cdot f'$

b. $(f\pm g)' = f'\pm g'$

c. $(f\cdot g)' = f'\cdot g + f\cdot g'$

d. $(\frac{f}{g})' = \frac{f'g-fg'}{g}$

e. $f(g(x))' = f'(g(x))\cdot g'(x)$

\bigskip

0. Знайти похідні функцій: $y=c$ (константа), $y=x$, $y=x^{n}$, $y=\sin x$, $y=\cos x$, $y=\ln x$.

1. Знайти кут нахилу дотичної до графіка функції $y=x^{3}-x$ в точці $x_{0}=0$.

2. Точка рухається по закону $x(t)=2t^{3}-3t$. Чому дорівнює її швидкість в $t=1$?

3. Знайти кут нахилу дотичної до графіка функції $y=\sin x$ в точці $x_{0}=\frac{\pi}{2}$.

4. Довести що при $n>0$ многочлен $nx^{n+1}-(n+1)x^{n}+1$ ділиться на $(x-1)^{2}$.

5. Довести що при $n>0$ многочлен $n^{2}x^{n+2}-(2n^{2}+2n-1)x^{n+1}+(n+1)^{2}x^{n}-x-1$ ділиться на $(x-1)^{3}$.

6. Знайти тангенс кута між дотичними до графіка функції $f(x)=x^{2}-1$ в точках $x_{1}=-1$ та $x_{2}=1$.

7. Знайти кут між віссю абсцисс і дотичною до графіка функції $y=\frac{1}{1-x}$ в точці $x_{0}=0$

8. В якій точці графіка $y=\ln (x-1)$ дотична до нього утворює кут $45^{\circ}$ з віссю абсцисс?

9. Тіло, підкинуте вертикально вгору, рухається по закону $s(t) = -4t^{2}+96t+50$. Яка його початкова швидкість? Коли його швидкість рівна нулю і яку максимальну висоту воно досягає?

10. В яких точках дотична до параболи $y=x^{2}$ утворює з прямою $y-3x+5=0$ кут $45^{\circ}$?



\end{large}
\end{document}

