\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\begin{center}
\section*{Комбінаторика.}
\end{center}

\textit{\textbf{Теорія.}} \textit{Перестановки} з $n$ елементів~--- такі їх сукупності, що відрізняються одна від оншої лише порядком входження елементів. Їх кількість визначається за формулою $P_{n}=n!$.

\textit{Розміщення} з $n$ елементів по $m$~--- такі сукупності по $m$ елементів, що відрізняються одна від одної принаймні одним елементом або порядком їх входження. Визначаються формулою $A_{n}^{m}=\frac{n!}{(n-m)!}$.

\textit{Сполуки} з $n$ елементів по $m$~--- такі сукупності $m$ елементів, що відрізняються одна від одної принаймні одним елементом, порядок входження при цьому не грає ролі (всі елементи вважаються однаковими). Формула: $C_{n}^{m}=\frac{n!}{(n-m)!m!}$.

\bigskip

1. Є 7 різнокольорових бусинок. Скільки із них можна вибрати намист? А якщо є 8 чорних і білих бусинок по 4 кожного кольору?

2. Скількома способами 8 тур можна розмістити на шахматній дошці так, щоб вони не били одна одну.

а) Всі тури одинакові.

б) Всі тури різного кольору.

3. Скількома способами можна розрізати намисто з 30 бусинок на 8 частин (різати можна лише між бусинами)?

4. Скількома способами з полички з 20 книжками можна вибрати 5, які не дотикаються.

5. Маємо $m$ білих та $n$ чорних шарів. Скількома способами можна розкласти їх в ряд так, щоб жодні 2 чорні шари не були рядом?

6. $n$ пасажирів їдуть в автобусі і можуть вийти на одній з $m$ зупинок. Скількома способами вони можуть вийти з автобуса, якщо:

а) Всі люди різні

б) Всі вони одинакові

7. а) Жук повзе по лініях сітки з точки $(0,0)$ в точку $(n,n)$, збільшуючи кожну з координат на 1. Скількома способами він може це зробити?

б) Тепер жук повзе по лініях тривимірної сітки з точки $(0,0,0)$ в точку $(n,n,n)$, збільшуючи кожну з координат на 1. Скількома способами він може це зробити?

8. Скількома способами 25 чоловік можна розбити на 5 команд по 5 чоловік?

9. Скількома способами можна вибрати $k$ шарів з $n$ підряд так, щоб не було 3 вибраних шари підряд.

10. 30 чоловік голосують за одну з 5 партій. Скількома способами можуть розділитися голоси, якщо кожний голосує лише за одну партію, і враховується лише кількість голосів, подану за кожну партію.



\end{large}
\end{document}

