\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=1.5cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\begin{center}
\section*{Комбінаторика: Endgame.}
\end{center}

\textit{\textbf{Теорія.}} \textit{Перестановки} з $n$ елементів~--- такі їх сукупності, що відрізняються одна від оншої лише порядком входження елементів. Їх кількість визначається за формулою $P_{n}=n!$.

\textit{Розміщення} з $n$ елементів по $m$~--- такі сукупності по $m$ елементів, що відрізняються одна від одної принаймні одним елементом або порядком їх входження. Визначаються формулою $A_{n}^{m}=\frac{n!}{(n-m)!}$.

\textit{Сполуки} з $n$ елементів по $m$~--- такі сукупності $m$ елементів, що відрізняються одна від одної принаймні одним елементом, порядок входження при цьому не грає ролі (всі елементи вважаються однаковими). Формула: $C_{n}^{m}=\frac{n!}{(n-m)!m!}$.

\bigskip

1. а) Скільки намист можна викласти із семи бусинок різного кольору

б) Скільки намист можна викласти із десяти бусинок різного кольору, якщо в намисті може бути лише рівно сім бусинок?

в) Скільки намист можна викласти із чотирьох червоних бусинок і трьох синіх бусинок?

2. Скільки існує цілих чисел від 0 до 99999, в десятковому записі яких немає двух однакових цифр, що стоять рядом?

3. Баба-Яга вміє варити різні зілля, для приготування кожного з яких потрібні 4 з існуючих 8 магічних трави. Щоранку на сніданок вона готує Кощію $3$ різних зілля на сніданок. Скільки різних сніданків може бути у Кащея?

4. Маємо $m$ білих та $n$ чорних шарів. Скількома способами можна розкласти їх в ряд так, щоб жодні 2 чорні шари не були рядом?

5. 30 чоловік голосують за одну з 5 партій. Скількома способами можуть розділитися голоси, якщо кожний голосує лише за одну партію, і враховується лише кількість голосів, поданих за кожну партію?

6. Тура переміщується по клітинках дошки з поля $A1$ в поле $H8$, рухаючись лише або вперед або вправо на 1 поле за хід. Скількома способами вона може це зробити?

7. Скількома способами 5 червоних, 5 зелених та 5 синіх шарів можна викласти в ряд, так, щоб жодні два синіх не були рядом.

8. Скількома способами троє людей можуть розділити між собою 7 однакових монет. А 7 різних?

9. В поштовомі відділенні продаються конверти 10 видів. Скількома способами можна купити в ньому:

а) 12 конвертів

б) 8 конвертів

в) 8 різних конвертів?

10. В компанії з 10 чоловік відбулося 14 попарних суперечок. Доведіть, що з них всерівно можна зібрати компанію з трьох чоловік, що не сварилися між собою.


\end{large}
\end{document}

