\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\begin{center}
\section*{Підготовка до олімпіади.}
\end{center}

\subsection*{2015.}

\quad 1. Доведіть, що для довільного дійсного числа $a$ виконується нерівність $$a^{4}+1\geq a^{3}+a.$$

2. Розв'яжіть рівняння $(3x^{2}-2x)^{2}+9x^{2}=6x+4.$

3. Обчисліть значення дробу $$\frac{(3+6+...+99)^{2}-(7+14+21+...+147)^{2}}{(1+2+3+...+100)+1000}.$$

4. Точка $D$ ділить бічну сторону $BC$ рівнобедренного трикутника $ABC$ з основою $AB$ на відрізки довжиною 2см і 6см. Знайдіть довжини сторін трикутника $ABC$, якщо $AB=AD$
 
5. За круглим столом сидять 2015 дорослих і 2015 дітей. Доведіть, що у одного з присутніх за столом обидва сусіди - діти.

\subsection*{2016.}

\quad 1. Знайдіть найбільше і найменше значення функції $f(x)=\cos 2x + |\cos x|.$

2. Розв'яжіть рівняння $747(2x-x^{2})-1269(y^{2}+2y)=2016$

3. У рівнобічні трапецію вписано коло, радіус якого дорівнює 12см. Одна з бічних сторін трапеції точкою дотику ділиться на відрізки, один з яких має довжину 16см. Знайдіть площу трапеції.

4. Відомо, що жодні три діагоналі опуклого 8-кутника не перетинаються в одній точці. Знайдіть кількість всіх точок перетину діагоналей цього 8-кутника.

5. Нехай $a,b,c$~--- такі різні дійсні числа, що $a^{3}+b^{3}+c^{3}-3abc=0.$ Доведіть, що $a+b+c=0.$

\subsection*{2017.}

\quad 1. Обчисліть значення суми $$\frac{1}{\sqrt{5}+\sqrt{1}}+\frac{1}{\sqrt{9}+\sqrt{5}}+...+\frac{1}{\sqrt{121}+\sqrt{117}}$$

2. Довжина однієї бічної сторони трапеції у 2 рази менша, ніж довжина більшої основи трапеції, а обидві діагоналі трапеції є бісекртисами відповідних кутів при більшій основі. Знайдіть кути даної трапеції.

3. Розв'яжіть рівняння: $x^{2}+4xy+5y^{2}=2y-1.$

4. Доведіть нерівність $$(\frac{1+a+a^{2}+...+a^{2017}}{1+a+a^{2}+...+a^{1008}})^{2}>4a^{1009}.$$

5. Таблиця розміром $5\times 5$ заповнена цілими числами з відрізка [0,4]. За один крок кожне число таблиці замінюється остачею від ділення на 5 суми всіх чисел таблиці, які знаходяться в одному рядку або одному стовпці з числом, котре замінюється. Відомо, що в початковій таблиці записано 6 нулів, всі решта - одиниці. Чи можна за скінченну кількість описаних кроків з початкової таблиці отримати таблицю, заповнену лише нулями?


\subsection*{2018.}

\quad 1. Чи існує зростаюча геометрична прогресія, у якої перші 100 членів - цілі числа, а всі решта члени не є цілими числами?

2. Розв'яжіть в цілих числах рівняння $xy+2018x-2018y=2019\cdot 2017.$

3. Розв'яжіть нерівність $\sqrt{x+4\sqrt{x-4}}>x-8.$

4. У опуклому чотирикутнику $ABCD$ сторони $AB$ і $CD$ мають однакову довжину, а відрізки, які сполучають середини протилежних сторін перетинаються під прямим кутом. Доведіть $AD\| BC$.

5. Денис і Максим грають у гру. Вони по-черзі зафарбовоють клітинки таблиці розміром $6\times 6$. Починає Денис. Гра закінчується, якщо у таблиці повністю зафарбовано два рядки, а гравець, який зробив останній хід, виграє гру. Чи може хтось з гравців забезпечити собі виграш?


\end{large}
\end{document}

