\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=1.5cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}




\section*{Домашнє завдання з минулого разу \\ {\tiny ну я ж знаю, що ви його не зробили.}}



0. Точка $P$ лежить всередині квадрата $ABCD$, причому $AP:BP:CP=1:2:3$. Знайдіть кут $APB$.


\begin{center}
\section*{Олімпіадні задачі за минулі роки.}
\end{center}

1. Розв'яжіть рівняння $$\frac{\sqrt{x}+2}{\cos 2x +3}=\frac{\sqrt{x}+1}{\cos 2x + 1}.$$

2. Назвемо трикутник $ABC$ особливим, якщо довжини його сторін $AB$, $BC$ та $CA$ цілі числа, та на кожній з цих сторін є деяка точка $X$ (відмінна від вершин $ABC$), для якої довжини відрізків $XA$, $XB$, та $XC$~--- цілі числа. Знайдіть принаймні один особливий трикутник.

3. Яких трикутників з цілими сторонами більше, з периметром $2013$ чи $2016$?

4. Квадратний тричлен $f(x)=ax^{2}+bx+c$ із цілими коефіцієнтами для кожного цілого $x$ діляться націло на натуральне число $n$. Чи обов'язково на $n$ ділиться кожний з коефіцієнтів тричлена $f(x)$, якщо: 

а) $n=2016$;

б) $n=2017$.

5. Знайдіть усі додатні числа $x,y,z$, такі, що задовільняють систему нерівностей:

\begin{flushleft}
$$(x+1)(y+1)\leq (z+1)^{2}$$
$$(\frac{1}{x}+1)(\frac{1}{y}+1)\leq (\frac{1}{z}+1)^{2}$$
\end{flushleft}

6. Скількома способами можна покрити квадрат $4\times 4$ п'ятьма прямокутниками $3\times 1$ так, щоб рівно один квадратик $1\times 1$ лишився непокритим?

7. Для додатних чисел $x,y,z,t$ доведіть нерівність:

$$\frac{x^{8}+1}{x^{4}}+\frac{y^{8}+1}{y^{4}}+\frac{z^{8}+1}{z^{4}}+\frac{t^{8}+1}{t^{4}} \geq 2(\frac{x}{y}+\frac{y}{z}+\frac{z}{t}+\frac{t}{x}).$$

8. На дошці записане число 2019. Катя та Микола по черзі (розпочинає Катя) роблять такі ходи: Вони вибирають будь-який дільник $d$ записаного на дошці числа $N$,  і записують на дошці замість числа $N$ число $N-(4d-1)$, якщо воно натуральне. Програє той, хто не може зробити хід за правилами. Хто має виграшну стратегію?

9. Близнюки Петрик та Остап посварилися та стали ходити з дому до школи різними шляхами. Петрик спочатку йде 210 м на південь, а далі 70 м на схід і потрапляє до школи. Остап спочатку певний час йде на північ, а далі по прямій до школи. Скільки метрів Остап йде на північ, якщо близнюки ходять з однаковою швидкістю та потрапляють до школи одночасно?

\end{document}

