\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=1.5cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}



\section*{Домашнє завдання з минулого разу \\ {\tiny ну я ж знаю, що ви його не зробили.}}



0. Точка $P$ лежить всередині квадрата $ABCD$, причому $$AP:BP:CP=1:2:3$$. Знайдіть кут $APB$.


\begin{center}
\section*{Задачі з обласної олімпіади.}
\end{center}

10.1. Чи існують попарно різні натуральні числа $a,b,c$, для яких $\{\{\frac{a}{b}\}+\{\frac{b}{c}\}+\{\frac{c}{a}\}\}=0$? Дроби не обов'язково мають бути нескоротними.

9.1. Доведіть, що не існує різних натуральних чисел $a$ і $b$, для яких $\{\{\frac{a}{b}\}+\{\frac{b}{a}\}=0.$

10.2. Доведіть, що серед чисел $1,2,...,10000$ можна вибрати 7 чисел, які є квадратами натуральних чисел, так, щоб не можна було з цих 7 чисел вибрати декілька, сума яких була б квадратом натурального числа.

10.3. Чи можна непарною кількістю $L$-тетраміно і деякою кількістю прямих тетраміно ($1\times 4$) покрити деякий прямокутник?

9.3. Нзавемо квазіквадратом фігуру, що складається з квадрату $n\times n$, $n\geq 4$, до якої зовні приєднано ще один квадратик $1\times 1$, що має спільну сторону з одним з квадратів $n\times n$. Чи завжди можна такими однаковими квазіквадратами покрити усю площину? Квазіквадрати не мають накладатися один на інший, але їх можна повертати та перегортати.

11.3. Задано білий квадрат $8\times 8$, що складається з 64 одиничних квадратиків. За один хід можна вибрати будь-який а) квадрат; б) прямокутник, що містить принаймні одну з вершин квадрату $8\times 8$, та поміняти в ньому колір кожної клітинки на протилежний. Чи можна за допомогою таких дій отримати довільне розфарбування квадрату?




\end{large}
\end{document}

