\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian, russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{large}

\begin{center}
\section*{Ігри та стратегії.}
\end{center}

\quad 1. Двоє по черзі кладуть монети на круглий стіл, причому так, що вони не накладаються одна на одну. Програє той хто не зможе зробити хід. Який гравець (перший чи другий) виграє, дотримуючись стратегії?

2. На бумазі в клітинку намальовано прямокутник $7\times 13$. В лівому нижньому кутку стоїть фішка. Стів і Тоні по черзі пересувають її на довільну кількість клітинок або вправо, або вверх. Першим ходить Стів. Виграє той, хто поставить вішку в праву верхню клітинку. Хто виграє при правильній грі?

3. Гра починається з числа 0. За хід дозволяється добавити до наявного числа довільне натуральне число від 1 до 9. Виграє той, хто отримає число 200. Який гравець (перший чи другий) має виграшну стратегію?

4. Двоє грають на дошці $17\times 90$ клітинок. Кожний гравець по черзі відмічає квадрат по лініях сітки (довільного можливого розміру) і зафарбовує його. Виграє той, хто зафарбує останню клітинку. Двічі зафарбовувати клітинки неможна. Хто виграє при правильній грі і як потрібно грати?

5. Є три кучки каміння, в одній $10^{10}$, в другій $10^{20}+1$, в третій $10^{30}$. За хід дозволяється розбити кожну кучку на кучку поменше. Програє той, хто не може зробити хід.

6. В коробці 500 сірників. Двоє грають в гру~--- за хід можна викинути із коробки довільну кількість сірників, яка не перевищує половину наявної в коробці кількості. Хто з гравців виграє при правильній грі?

7. Двоє гравців грають в гру. За хід число, записане на дошці, можна помножити на 2,3,...,9. Спочатку на дошці записано 1. Виграє той, хто першим отримає число, більше за 1000. Хто з гравців має виграшну стратегію?

8. Двоє мудреців грають в наступну гру. На дошці виписані числа $0,1,2,...,1024$. Перший мудрець викреслює 512 чисел на свій вибір, другий викреслює 256 із залишившихся, перший знов викреслює 128 і так далі. На десятому кроці другий мудрець викреслює одне число, залишаються два числа. Після цього другий мудрець платить першому різницю між цими числами. Як вигідніше грати першому мудрецю? Другому? Скільки другий мудрець заплатить першому, якщо обидва будуть грати найкращим способом?

9. Дано прямокутний паралелепіпед розмірами: а) $4\times 4\times 4$, б) $4\times 4\times 3$, в) $4\times 3\times 3$, складений із кубиків $1\times 1\times 1$. Двоє грають в наступну гру: за один хід дозволяється проткнути олівцем один ряд ($1\times 1\times 4$) якщо в ньому нема ні одного не проткнутого кубика. Програє той, хто не може зробити хід. Хто програє - перший чи другий гравець.

\end{large}
\end{document}

