\bigskip
\begin{center}
АННОТАЦИЯ
\end{center}

\textbf{\emph{Мельник В.С.} Равномерные расстояния до разных функциональных классов и развитие теоремы Гана о промежной функции.} -- Рукопись.

Диссертация на соискание научного степени кандидата физико-математических наук (доктора философии) по специальности 01.01.01 -- "Математический анализ" (01 - Математика). - Черновицкий национальний университет им. Юрия Федьковича, Черновцы, 2019.

\vspace{\baselineskip}
Диссертация посвящена исследованию возможности переноса результатов теоремы Гана-Дьедонне-Тонга-Катетова о существовании промежуточной непрерывной функции для двух полунепрерывных сверху и снизу функций $ g, h: X\rightarrow \mathbb{R} $ таких, что $ g (x) \leq h (x) $ в $ X $ на другие классы функций. Кроме того, находятся равномерные расстояния от функций к различным функциональным классам.

В диссертации введено понятие пары Гана, то есть, пары $ (g, h) $ полунепрерывных соответственно сверху и снизу функций $ g, h: X \rightarrow \mathbb{R} $ на топологическом пространстве $ X $, таких, что $ g (x) \leq h (x) $ в $ X $ и строгие пары Гана, когда $ g (x) <h (x) $ в $ X $.

Построено промежуточную аффинную функцию для выпуклой и вогнутой функций $ g, h: X \rightarrow \mathbb{R} $, $ g (x) \leq h (x) $, заданных на векторном пространстве $ X $.

Сконструированы строго промежуточные дифференцируемые функции для строгих пар Гана на отрезках, параллелепипедах в $ \mathbb{R}^{n} $, асплундових и гильбертовых пространствах.

С помощью крест-топологии решена задача о построении промежуточной врозь непрерывных функций для врозь полунепрерывных пар Гана на произведениях топологических пространств, а также промежуточной многозначной функции для многозначных пар Гана.

Завершается диссертация решением задач нахождения равномерных расстояний $ d (f, C (X)) $ и $ d (f, K_{x_{0}}(X)) $ от функций, заданных на топологическом пространстве $ X $ до пространств $ C (X) $ непрерывных и $ K_{x_{0}}(X) $ квазинеперерывных в точке $x_{0}$ функций.



 \textbf{Ключевые слова:}


Пара Гана, строгая пара Гана, промежуточная функция, строго промежуточная функция, непрерывная функция, врозь непрерывные отображения, асплундовые пространства, квазинепрерывные функции, наилучшее приближение, нормальное пространство, паракомпактные пространства, разбиение единицы. 