\documentclass[a5paper,10pt]{report}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage{amssymb,head_num}
\usepackage{graphics}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[dvipdfm]{graphicx}
\usepackage{bezier, psfig, epsfig, graphics, graphicx}

\setlength{\voffset}{-30mm}
\setlength{\hoffset}{-10mm}
%\sloppy \setlength{\voffset}{-15mm} \setlength{\hoffset}{-15mm}
\setlength{\textwidth}{115mm}
%\setlength{\textheight}{165mm}               % 170   115
\setlength{\textheight}{175mm}               % 240   165
%\renewcommand{\baselinestretch}{.98} %для теорем ариелем
\renewcommand{\baselinestretch}{1}  %для теорем курсивом

\setlength{\headsep}{5mm}


\parskip=1mm

\tolerance=10000

\begin{document}



\begin{titlepage}\normalsize

\begin{center}
Міністерство освіти і науки України

Чернівецький національний університет імені Юрія Федьковича



\vfill

{\bf Мельник Василь Сергійович }
\end{center}

\vfill \rightline{\bf УДК 517.51}

\vfill
\begin{center}
{\LARGE\bf Рівномірні відстані до різних
функціональних класів та
розвиток теореми Гана про
проміжні функції}

\vfill 01.01.01 -- математичний аналіз

\vfill А В Т О Р Е Ф Е Р А Т
\vspace{-18mm}

\vfill
дисертації на здобуття наукового ступеня\\
кандидата фізико-математичних наук
\end{center}



\vfill \centerline{Чернівці -- 2 0 1 8}

\newpage\pagestyle{empty}\normalsize

\noindent \emph{Дисертацією є рукопис.} \vfill

\noindent Робота виконана на кафедрі математичного аналізу
Чернівецького національного університету імені Юрія Федьковича
\mbox{Міністерства} освіти і науки України. \vfill

\noindent \textbf{Науковий керівник}

\vspace{1mm}
\quad доктор фізико-математичних наук, професор\vspace{-1mm}

\quad {\textbf{Маслюченко Володимир Кирилович}},\vspace{-1mm}

\quad завідувач кафедри математичного аналізу \vspace{-1mm}

\quad Чернівецького національного університету\vspace{-1mm}

\quad імені Юрія Федьковича.\vfill



\noindent \textbf{Офіційні опоненти:}

\vspace{1mm}
\quad доктор фізико-математичних наук, професор\vspace{-1mm}

\quad {\textbf{Скасків Олег Богданович}},\vspace{-1mm}

\quad професор кафедри теорії функцій і теорії ймовірностей,\vspace{-1mm}

\quad Львівського національного університету імені Івана Франка;


\vspace{1mm}
\quad кандидат фізико-математичних наук, доцент\vspace{-1mm}

\quad {\textbf{Нестеренко Олексій Никифорович}},\vspace{-1mm}

\quad доцент кафедри математичного аналізу\vspace{-1mm}

\quad  Київського національного університету \vspace{-1mm}

\quad імені Тараса Шевченка.




\vfill

\noindent Захист відбудеться  1 лютого 2019 р. о \quad\quad год. на
засіданні спеціалізованої вченої ради К~76.051.02 у Чернівецькому
національному університеті імені Юрія Федьковича
 за адресою: 58012, м. Чернівці, вул.
Університетська, 28, ауд. 39.\vfill

\noindent З дисертацією можна ознайомитись у бібліотеці
Чернівецького національного університету імені Юрія Федьковича за
адресою: м. Чернівці, вул. Л.~Українки, 23.\vfill

\noindent Автореферат розісланий \hspace{2cm} грудня 2018 р.\vspace{0.2cm}

\noindent
Вчений секретар
\vspace{-1mm}

\noindent спеціалізованої вченої ради\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\ \ \ \ \ \ Я.~Й.~Бігун

\end{titlepage}






\setcounter{page}{1}
%\setcounter{tocdepth}{1}
%\large
%\input Title.tex
\input fd_not.tex
\input VGeneral.tex
\input VMain.tex
\input VAref_vysnov.tex
%\newpage
\input VPublic.tex
\input AnotUkr.tex
\input AnotRus.tex
\input AnotEngl.tex
\input last_page.tex


\end{document}
