\vspace{0.7cm}

\centerline{\bf ОСНОВНИЙ ЗМICТ РОБОТИ}

\vspace{0.3cm}
При нумерації результатів дисертації перше число означає номер розділу, друге -- підрозділу, третє -- номер теореми в підрозділі.

У \textbf{вступі} дисертації розкрито основну суть досліджуваних проблем
і їх історію, обґрунтовано
актуальність теми дисертації, сформульовано мету і задачі
дослідження та виділено основні результати дисертації.

У \textbf{першому розділі} зроблено огляд публікацій, що стосуються
тематики дисертаційної роботи та наведено результати, які використовуються в дисертації.


У \textbf{другому розділі} дано огляд основних результатів дисертації.


У \textbf{третьому розділі} розглянуто пари функцій з спеціальними властивостями та можливість існування для цих пар проміжних функцій з даними властивостями.


Для функцій $g:E\rightarrow \mathbb{R}$ і $h:E\rightarrow \mathbb{R}$ ми будемо використовувати позначення: $$Gr^{-}(g)=\{(x,y):x\in E\quad \textmd{і} \quad y<g(x)\}$$ і $$Gr^{+}(h)=\{(x,y):x\in E\quad \textmd{і} \quad y>h(x)\}.$$

Центральний результат підрозділу 3.1 є аналогом теореми Гана для опуклих та вгнутих функцій.

\textbf{Теорема 3.1.2.}
Нехай $X$ — дійсний векторний простір, $E$ — опукла множина в $X$, $g:E\rightarrow \mathbb{R}$ — вгнута і $h:E\rightarrow \mathbb{R}$ — опукла функції, такі, що $g(x)\leq h(x)$ на $E$, та множини $A=Gr^{-}(g)$ і $B=Gr^{+}(h)$ напівстрого відокремлюються деякою гіперплощиною в добутку $X\times\mathbb{R}$. Тоді існує така афінна функція $f:E\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $E$.

Далі, використовуючи теорему Мазура, ми встановили наступну теорему.

\textbf{Теорема 3.1.8.}
Нехай $X$~--- дійсний векторний топологічний простір, $g:X\rightarrow \mathbb{R}$ — вгнута функція, $h:X\rightarrow \mathbb{R}$ — опукла функція, такі, що $g(x)\leq h(x)$ на $E$, і одна з множин $A=Gr^{-}(g)$ чи $B=Gr^{+}(h)$ має $C$-внутрішню точку в добутку $X\times \mathbb{R}$. Тоді існує така афінна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$.

\textbf{Означення.} Пару $(g,h)$ напівнеперервних відповідно зверху і знизу функцій $g,h:X\rightarrow \mathbb{R}$ на топологічному просторі $X$, таких, що $g(x)\leq h(x)$ на $X$ ми називаємо \textit{парою Гана} на $X$. Якщо ж $g(x)<h(x)$ на $X$, то пара Гана називається \textit{строгою}. Функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, для якої $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$ називається \textit{проміжною} для пари $(g,h)$, а коли $g(x)<f(x)<h(x)$ при $g(x)<h(x)$ і $g(x)=f(x)=h(x)$ при $g(x)=h(x)$, то~--- \textit{строго проміжною}.


Нехай $C_{u}[a,b]$~--- банаховий простір всіх неперервних функцій\\ $f:[a,b]\rightarrow\mathbb{R} $ з рівномірною нормою $||f||=\max\limits_{x\in[a,b]}^{}|f(x)|$. З теореми Даукера-Катетова легко виводиться такий результат.

\textbf{Теорема 3.2.1.}
Нехай $E$~--- всюди щільна множина у просторі $C_{u}[a,b]$ і $(g,h)$~--- строга пара Гана на $[a,b]$. Тоді існує строго проміжна для $(g,h)$ функція $f$ з множини $E$.

З цієї теореми безпосередньо випливає, що для кожної строгої пари Гана на відрізку $[a,b]$ можна побудувати многочлен чи кусково лінійну функцію, які є строго проміжними для $(g,h)$. Зауважимо, що для строгих пар Гана на $\mathbb{R}$ метод побудови строго проміжних $C^{\infty}$-функцій чи кусково лінійних функцій з теореми 3.2.1 не застосовний. Ми розвинули інші методи, які дозволяють будувати строго проміжні $C^{\infty}$-функції і кусково лінійні функції з певними додатковими властивостями для строгих пар Гана на проміжках числової прямої, не використовуючи при цьому теорему Даукера-Катетова, а безпосередньо доводячи її підсилені версії. Ці результати дозволяють здійснити побудову строго проміжних $C^{\infty}$-функцій і кусково лінійних функцій, зокрема, на всій числовій прямій $\mathbb{R}$. Отримані в цьому напрямку результати викладені в підрозділах 3.2 та 3.3.

\textbf{Означення.}
Функцію $f:(a,b)\rightarrow \mathbb{R}$ ми називатимемо кусково лінійною, якщо існує така двостороння послідовність $(x_{n})_{n\in \mathbb{Z}}$ точок $x_{n}$ з інтервалу $(a,b)$, що $x_{n}<x_{n+1}$ для кожного $n\in \mathbb{Z}$, $\lim_{n\rightarrow +\infty}x_{n}=b$,  $\lim_{n\rightarrow -\infty}x_{n}=a$ і звуження $f|_{[x_{n},x_{n+1}]}$ є лінійною функцією для кожного $n\in \mathbb{Z}$.

\textbf{Теорема 3.2.2.}
Нехай $(g,h)$~--- строга пара Гана на відрізку $I=[a,b]$ і $g(a)<\gamma<h(a)$. Тоді існує кусково лінійна функція $f:I\rightarrow \mathbb{R}$, така, що $g(x)<f(x)<h(x)$ на $I$ та $f(a)=\gamma$.

Точку $a$  в цій теоремі можна замінити на $b$.

\textbf{Теорема 3.3.4.}
Нехай $I=(a,b)$ довільний інтервал в $\mathbb{R}$, скінченний чи нескінченний, $x_{0}\in I$, $(g,h)$~--- строга пара Гана на $I$, і $g(x_{0})<y_{0}<h(x_{0})$. Тоді існує строго проміжна для пари $(g,h)$ кусково лінійна функція $f:I\rightarrow \mathbb{R}$, така, що $f(x_{0})=y_{0}$.

У підрозділі 3.3 конструюються проміжні нескінченно диференційовні функції на проміжках числової прямої з даними значеннями. Там доводяться такі теореми:

\textbf{Теорема 3.3.1.}
Нехай $(g,h)$~--- строга пара Гана на $I=[a,b]$, і $\gamma$~--- довільне число з інтервалу $(g(a),h(a))$. Тоді для пари $(g,h)$ існує строго проміжна $C^{\infty}$-функція $f:I\rightarrow \mathbb{R}$, така, що $f$ локально стала в точках $a$ і $b$ і $f(a)=\gamma$.

\textbf{Теорема 3.3.2.}
Нехай $(g,h)$~--- строга пара Гана на $I=[a,b]$, і $\gamma$~--- довільне число з інтервалу $(g(b),h(b))$. Тоді для пари $(g,h)$ існує строго проміжна $C^{\infty}$-функція $f:I\rightarrow \mathbb{R}$, така, що $f$ локально стала в точках $a$ і $b$ і $f(b)=\gamma$.

\textbf{Теорема 3.3.3.}
Нехай $I=(a,b)$ довільний інтервал в $\mathbb{R}$, скінченний чи нескінченний, $x_{0}\in I$, $(g,h)$~--- строга пара Гана на $I$, і $g(x_{0})<y_{0}<h(x_{0})$. Тоді існує строго проміжна для пари $(g,h)$ нескінченно диференційовна функція $f:I\rightarrow \mathbb{R}$, така, що $f(x_{0})=y_{0}$.

Тут у міркуваннях використовується компактність відрізка $[a,b]$, як це робилося і у підрозділі 3.2. Ідеї, застосовані у підрозділах 3.2 і 3.3, розвиваються у підрозділі 3.4 для функцій багатьох змінних.

Перший підхід базується на згаданій у вступі теоремі Даукера-Катетова. Нехай $X$~--- компактний гаусдорфовий простір (коротко: компакт). Символом $C_{u}(X)$ позначимо банаховий простір всіх неперервних функцій $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ з рівномірною нормою $||f||=\max\limits_{x\in X}^{}|f(x)|$. Зокрема, в ролі $X$ може виступати замкнений паралелепіпед в $\mathbb{R}^{n}$.

\textbf{Теорема 3.4.1.}
Нехай $X$~--- компакт, $L$~--- всюди щільна множина у просторі $C_{u}(X)$ і $(g,h)$~--- строга пара Гана на $X$. Тоді існує строго проміжна для $(g,h)$ функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, така, що $f\in L$.

Позначимо символом $P(X)$ простір всіх многочленів $$g(\xi_{1},...,\xi_{n})=\sum\limits_{k_{1},...,k_{n}=0}^{m}a_{k_{1},...,k_{n}}\xi_{1}^{k_{1}}...\xi_{n}^{k_{n}}$$ від $n$ змінних на замкненому паралелепіпеді $X$ у просторі $\mathbb{R}^{n}$. Добре відомо, що $P(X)$ для замкненого паралелепіпеда $X$ в $\mathbb{R}^{n}$~--- це всюди щільний підпростір банахового простору $C_{u}(X)$ всіх неперервних функцій $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ з рівномірною нормою. Тому з теореми 3.4.1 негайно випливає

\textbf{Теорема 3.4.2.}
Нехай $X=[a_{1},b_{1}]\times...\times[a_{n},b_{n}]$~--- це замкнений паралелепіпед в $\mathbb{R}^{n}$ і $(g,h)$~--- строга пара Гана на $X$. Тоді існує такий многочлен  $f\in P(X)$, що є строго проміжною функцією для пари $(g,h)$.

Застосовуючи інший прямий метод, що не базується на теоремі Даукера-Катетова, доводиться такий результат.

\textbf{Теорема 3.4.3.}
Нехай $X=[a_{1},b_{1}]\times...\times[a_{n},b_{n}]$~--- замкнений паралелепіпед в $\mathbb{R}^{n}$, $(g,h)$~--- строга пара Гана на $X$, $x_{0}\in X$ і $g(x_{0})<y_{0}<h(x_{0})$. Тоді існує така строго проміжна для пари $(g,h)$ нескінченно диференційовна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, що $f(x_{0})=y_{0}$.

У підрозділі 3.5 будуються проміжні диференційовні функції на гільбертових просторах. Основним технічним знаряддям, як і в доведенні теореми 3.4.3, виступають диференційовні розбиття одиниці.

\textbf{Теорема 3.5.1.}
Нехай $X$~--- дійсний сепарабельний гільбертовий простір і $(U_{j})_{j\in J}$~--- відкрите покриття простору $X$. Тоді існує локально скінченне $C^{\infty}$-розбиття одиниці $(\varphi_{i})_{i\in I}$ на $X$, яке підпорядковане цьому покриттю.

З допомогою цієї теореми доводиться

\textbf{Теорема 3.5.2.}
Нехай $X$~--- сепарабельний гільбертовий простір і $(g,h)$~--- строга пара Гана на $X$. Тоді існує $C^{\infty}$-функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, яка буде строго проміжною для пари $(g,h)$.

В підрозділі 3.6 досліджується можливість перенесення попередніх результатів на загальний випадок нормованих просторів. Це вдалося частково зробити для так званих асплундових просторів. Нагадаємо, що дійсний банаховий простір $X$ називається асплундовим, якщо для довільного його сепарабельного підпростору $L$ спряжений з ним простір $L^{*}$ теж сепарабельний. Можна довести, що кожний сепарабельний банаховий простір $X$ з сепарабельним спряженим $X^{*}$ є асплундовим. Рефлексивні банахові простори є асплундовими, зокрема, такими є простори $l_{p}(I)$ при $1<p<\infty$, простори $c_{0}(I)$ теж асплундові, а простори $l_{1}$ і $C[0,1]$~--- ні.

Можна довести, що для довільного дійсного сепарабельного банахового простору наступні умови еквівалентні:

(i) на $X$ існує диференційовна при $x\neq 0$ норма, що еквівалентна до вихідної норми простору $X$;

(ii) на $X$ існує диференційовна функція з обмеженим непорожнім носієм;

(iii) спряжений з $X$ простір $X^{*}$ сепарабельний.

Основні результати підрозділу 3.6 такі:

\textbf{Теорема 3.6.3.}
Нехай $X$~--- сепарабельний асплундовий простір і $(U_{j})_{j\in J}$~--- його відкрите покриття, що складається з обмежених множин $U_{j}$. Тоді існує локально скінченне розбиття одиниці $(\varphi_{i})_{i\in I}$ на $X$, яке підпорядковане покриттю $(U_{j})_{j\in J}$ і складається з диференційовних функцій $\varphi_{i}$.

\textbf{Теорема 3.6.4.}
Нехай $(g,h)$~--- строга пара Гана на сепарабельному асплундовому просторі $X$. Тоді для неї існує строго проміжна диференційовна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$.

У \textbf{четвертому} розділі проведено дослідження аналогів теорем Гана для многозначних відображень та нарізно неперервних функцій на добутках топологічних просторів.

У підрозділі 4.1 розглядаються зв'язки між теоремою Гана та існуванням проміжної неперервної многозначної функції для многозначних напівнеперервних відповідно зверху та знизу функцій  $G$ та $H$ на нормальному просторі $X$, таких, що $G(x)\subseteq H(x)$ на $X$. Цю пару многозначних функцій ми називаємо многозначною парою Гана на $X$.

Зокрема, з використанням теореми Гана та властивостей многозначних функцій, було встановлено наступний результат:

\textbf{Теорема 4.1.1.}
Нехай $X$ нормальний простір і $(G,H)$ пара Гана, така, що $G(x)=[g_{1}(x),g_{2}(x)]$ і $H(x)=[h_{1}(x),h_{2}(x)]$ для кожного $x\in X$. Тоді існує проміжна для $(G,H)$ неперервна функція $F:X\rightarrow \mathbb{R}$ така, що $F(x)=[f_{1}(x),f_{2}(x)]$ на $X$, де функції $f_{1}$ і $f_{2}$ є неперервними.

Також було встановлено наступний зв`язок між теоремою Гана і існуванням проміжної многозначної функції для многозначної пари Гана.

\textbf{Теорема 4.1.2.}
Нехай $X$~--- топологічний простір, $(g,h)$~--- пара Гана на $X$, $G(x)=(-\infty,g(x)]$  і $H(x)=(-\infty,g(x)]$, і пара Гана $(G,H)$ має проміжну неперервну функцію $F:X\rightarrow \mathbb{R}$. Тоді пара Гана $(g,h)$ також має проміжну неперервну функцію $f:X\rightarrow \mathbb{R}$.

У підрозділі 4.3 нами було введено поняття нарізної пари Гана на добутку просторів $X$ та $Y$.

\textbf{Означення.} Пара функцій $g,h:X\times Y\rightarrow \mathbb{R}$ називається нарізною парою Гана на $X\times Y$, якщо $g$~--- нарізно напівнеперервна зверху функція, а $h$~--- знизу, та $g(p)\leq h(p)$ на $X\times Y$.

\textbf{Означення.} Нехай $X$ і $Y$~--- топологічні простори. Множина $W\subseteq X\times Y$ називається нарізно відкритою, якщо для кожної точки $p=(x,y)\in W$ існують околи $U$ та $V$ точок $x$ та $y$ у просторах $X$ та $Y$ відповідно, такі, що $$(\{x\}\times V)\cup(U\times \{y\})\subseteq W.$$ Система $\mathcal{C}$, що складається з нарізно відкритих множин, утворює топологію на добутку $X\times Y$, яка називається хрест-топологією на $X\times Y$.

\textbf{Теорема 4.3.1.}
Нехай $X$ та $Y$~--- $T_{1}$-простори. Тоді кожна нарізна пара Гана $(g,h)$ на добутку $X\times Y$ має проміжну нарізно неперервну функцію тоді і тільки тоді, коли простір $Q=(X\times Y, \mathcal{C})$ є нормальним.

Також було встановлено наступний результат, що стосується часткового випадку добутку просторів.

\textbf{Теорема 4.3.2.}
Нехай $T$ та $S$~--- дискретні простори, $X=\alpha T=T\cup\{\infty\}$, та $Y=\alpha S=S\cup\{\infty\}$~--- компактифікації Александрова цих просторів, $\mathcal{C}$~--- хрест-топологія на $X\times Y$ і $Q=(X\times Y, \mathcal{C})$. Тоді $Q$~--- нормальний топологічний простір.

У підрозділі 4.4 виявлено несподіваний звязок пар Гана з теорією нарізно неперервних відображень та теорією наближень.

Для довільної функції $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, заданої на множині $X$ розглянемо числа $$M(f)= \sup\limits_{x\in X}^{}f(x)\textmd{, }m(f)=\inf\limits_{x\in X}^{}f(x)\textmd{ і } ||f||=M(|f|).$$
Нехай $X=[a,b]$~--- відрізок числової прямої і $P_{n}[a,b]$~--- лінійний підпростір простору $C[a,b]$, що складається з усіх многочленів $g(x)=\sum\limits_{k=0}^{n}a_{k}x^{k}$, степінь яких не перевищує $n$. Для функції $f\in C[a,b]$ число $$E_{n}(f)=d(f,P_{n}[a,b])=\inf\{||f-g||:g\in P_{n}[a,b]\}$$ називається $n$-им рівномірним наближенням $f$. Зокрема, $E_{0}(f)=\inf\{||f-c||:c\in \mathbb{R}\}$. Оскільки сталі функції можна розглядати на довільний множині $X$, то і число $E_{0}(f)$ визначається цією ж формулою для довільних функцій $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, заданих на непорожній множині $X$.

\textbf{Теорема 4.4.1.} Нехай $X$~--- непорожня множина, $f:X\rightarrow \mathbb{R}$~--- обмежена функція і $\mu=\frac{1}{2}(M(f)-m(f))$. Тоді $E_{0}(f)=\mu$, при цьому стала функція $c_{0}=\frac{1}{2}(M(f)+m(f))$ є єдиною серед сталих функцій, для якої виконується рівність $$E_{0}=\mu=||f-c_{0}||.$$

Для відображення $f:X\times Y\rightarrow Z$ і точки $(x,y)\in X\times Y$ покладемо $$f^{x}(y)=f(x,y)=f_{y}(x).$$



\textbf{Теорема 4.4.2.}
Нехай $X$ -- топологічний простір, $Y$ -- непорожня множина, $f: X\times Y \rightarrow \mathbb{R}$ -- неперервна відносно першої змінної і обмежена відносно другої функція, і $g(x)=\inf\limits_{y\in Y}f^x(y)$, a $h(x)=\sup\limits_{y\in Y}f^x(y)$ на $X$. Тоді $(g,h)$ -- це пара Гана на $X$.



\textbf{Наслідок.} Нехай $X$ -- топологічний простір, $Y$ -- непорожній компактний простір, $f: X\times Y \rightarrow \mathbb{R}$ -- нарізно неперервна функція і $g(x)=\min\limits_{y\in Y}f^x(y)$, a $h(x)=\max\limits_{y\in Y}f^x(y)$ на $X$. Тоді $(g,h)$ -- це пара Гана на $X$.

Для довільної функції $f: X\times Y\rightarrow \mathbb{R}$ визначимо функції $S_{f}: X\rightarrow (-\infty, +\infty]$ та $I_{f}: X\rightarrow [-\infty, +\infty)$ формулами

$$S_f(x)=\sup\limits_{y\in Y}f(x,y) \qquad \mbox{та} \qquad I_f(x)=\inf\limits_{y\in Y}f(x,y).$$

Наступний результат одержується методом, застосованим для побудови нарізно неперервної функції з даною діагоналлю, що належить до першого класу Бера. Він отримується з допомогою однієї теореми Тонґа про напівнеперервні функції

\textbf{Теорема 4.4.4.}
Нехай $h: X\rightarrow \mathbb{R}$ -- напівнеперервна знизу функція, що задана на досконало нормальному просторі $X$ з нормальним квадратом $X^2$, в якому діагональ $\Delta=\{(x,x): x\in X\}$ є $G_{\delta}$-множиною, і $h_0: X\rightarrow \mathbb{R}$ -- неперервна функція, для якої $h_0(x)\leq h(x)$ на $X$. Тоді існує така нарізно неперервна функція $f: X^2\rightarrow \mathbb{R}$, що $h_0(x)\leq f(x,y)\leq h(x)$ на $X^2$ i $S_f(x)=h(x)$ на $X$.

Так само будується функція $f$, для якої $I_f(x)=g(x)$ на $X$, де $g$~--- напівнеперервна зверху функція.

Звідси виводиться

\textbf{Теорема 4.4.7.}
Нехай $X=[a, b]$,  $Y=[c, d]$, де $a<b$, $c<d$ i $(g,h)$~--- довільна пара Гана на відрізку  $X$.  Тоді існує така нарізно неперервна функція $f: X\times Y\rightarrow\mathbb{R}$, що $(I_f, S_f)=(g, h)$.


Для нарізно неперервної функції $f:[a,b]\times [c,d]\rightarrow\mathbb{R}$ покладемо $\alpha_f(x)=\frac{M(f^x)-m^{(f^x)}}{2}$. З теореми 4.4.1 випливає, що $\alpha_f(x) = E_{0}(f^{x})$. З теореми 4.4.7 легко випливає наступний результат, який дає розв`язання нульової оберненої задачі для прямокутника.


\textbf{Теорема 4.4.8.}
Для довільного прямокутника $P=X\times Y$, де $X=[a, b]$ i $Y=[c, d]$, і кожної невід'ємної напівнеперервної знизу функції $\varphi: X \rightarrow \mathbb{R}$ існує така нарізно неперервна функція $f: P \rightarrow \mathbb{R}$, що $\alpha_f=\varphi$.

\textbf{П'ятий} розділ дисертації присвячено задачі знаходження відстаней від деяких функцій до просторів функцій з певними властивостями. В підрозділі 5.1 розглянуто деякі приклади, повязані зі знаходженням відстаней до простору неперервних функцій для деяких конкретних функцій першого класу Бера.

Підрозділ 5.2 присвячено знаходженню відстані до простору неперервних функцій $C(X)$.

\textbf{Теорема 5.2.1.}
Нехай $X$~--- нормальний простір, $f:X\to {\mathbb R}$ - довільна функція. Тоді  $$d(f,C(X))=\frac{1}{2} \left\| \omega _{f} \right\|.$$

В доведенні використовується теорема Гана - Д'єдонне - Тонґа - Катетова. Теорема 5.2.1 розвиває відомий результат Бен'яміні-Лінденштраусса, які розглядали випадок паракомпактного простору $X$, а замість $C(X)$ розглядали простір $C_{b}(X)$ всіх обмежених неперервних функцій.

В підрозділі 5.3 розглянуто задачу знаходження відстані від функцій до простору односторонньо квазінеперервних функцій.

В підрозділі 5.4 вивчається задача про знаходження відстані до простору $K_{x_{0}}(X)$ квазінеперервних в точці $x_{0}$ функцій $f:X\rightarrow \mathbb{R}$. Зокрема, було встановлено наступні результати, в яких використовується поняття граничної множини.

\textbf{Означення} Нехай $X$ і $Y$~--- топологічні простори, $D\subseteq X$, $x_{0}\in \overline{D}$, $\mathcal{U}_{x_{0}}$~--- система всіх околів точки $x_{0}$ в $X$ і $f:D\rightarrow Y$~--- відображення. Перетин $C(f,x_{0})=\bigcap\limits_{U\in \mathcal{U}_{x_{0}}}^{}\overline{f(U\cap D)}$ називається граничною множиною відображення $f$ у точці $x_{0}$.

\textbf{Теорема 5.4.1.} Нехай $X$~--- топологічний простір, $x_{0}\in X$, $\{ x_{0} \}$~--- замкнена множина в $X$, $x_{0}\in \overline{X\setminus \{ x_{0} \}}$, $f:X\rightarrow \mathbb{R}$~--- деяка функція і $C(\dot{f},x_{0})$~--- гранична множина функції $\dot{f}=f|_{X\setminus \{x_{0}\}}:X\rightarrow \mathbb{R}$ зі значеннями в розширеній числовій прямій $\overline{\mathbb{R}}=\mathbb{R}\cup \{+\infty,-\infty\}$. Тоді:


а). Якщо $D(f)\subseteq\{ x_{0} \}$ і $f(x_{0})\in C(\dot{f},x_{0})$, то $f\in K_{x_{0}}(X)$;

б). Якщо $f(x_{0})\notin C(\dot{f},x_{0})$, то $f\notin K_{x_{0}}(X)$.

Позначимо символом $\rho(\xi,A)$~--- відстань від точки $\xi$ до множини $A$ на числовій прямій $\mathbb{R}$.

\textbf{Теорема 5.4.2.} Нехай $X$~--- топологічний простір з першою аксіомою зліченності, $x_{0}$~--- неізольована точка в $X$, для якої множина $\{ x_{0} \}$ замкнена, і $f:X\rightarrow \mathbb{R}$~--- обмежена функція, для якої $D(f)\subseteq\{ x_{0} \}$, та $\dot{f}=f|_{X\setminus \{x_{0}\}}$. Тоді: $$d(f,K_{x_{0}}(X))=\frac{1}{2}\rho(f(x_{0}),C(\dot{f},x_{0}))$$.









